% ============================================================================
%  C00-Prefazione-SN.tex
%  Prefazione nel formato SNmono.
%  Sostituisce \chapter*{Prefazione} con il comando nativo \preface.
% ============================================================================

\preface

Questi tre volumi nascono dall'esperienza didattica maturata negli anni di
insegnamento della Scienza delle Costruzioni presso la Facoltà di Ingegneria
dell'\textit{Università degli Studi di Roma ``La Sapienza''}. La
trasformazione da appunti di lezione a testo scritto non è una semplice
trascrizione: ha richiesto di rendere esplicita l'architettura logica che
nei corsi si trasmette anche attraverso la voce, il gesto e il dialogo con
gli studenti, e che sulla pagina deve reggersi da sola.

% ── Sezioni della prefazione ─────────────────────────────────────────────
% Le sezioni nella prefazione SNmono NON usano \section ma \section*
% per evitare che appaiano nell'indice generale.

\section*{I tre volumi e i corsi}

I tre volumi sono pensati come percorso consecutivo --- il
secondo presuppone gli argomenti del primo, il terzo quelli
dei due precedenti --- ma ciascuno è autocontenuto: chi
padroneggi i prerequisiti del volume scelto può leggerlo
come unità singola.

Il rapporto fra i tre volumi e l'insegnamento è articolato. Il
primo volume è pensato per gli studenti della laurea
triennale che seguono il corso di Scienza delle Costruzioni;
il secondo volume copre la parte successiva del medesimo
corso ed estende la trattazione alla visione nodale dei
sistemi di travi e alla trave su suolo elastico; il terzo
volume mescola argomenti del corso triennale --- analisi
della capacità portante, carico critico, verifiche di
sicurezza --- con argomenti che il primo anno della laurea
magistrale dedica alle strutture bidimensionali, ovvero le
travi curve e le funi. Questi ultimi capitoli (trave su
suolo elastico, travi curve, funi) costituiscono propriamente
la prima fase di un corso di meccanica delle strutture
bidimensionali, e vi sono inclusi perché forniscono al
lettore le chiavi per interpretare il funzionamento delle
strutture bidimensionali piane e curve: sono il passaggio
concettuale fra il modello monodimensionale della trave e i
modelli di superficie. La parte di Vol.~II e Vol.~III che
eccede i corsi triennali non è dunque un addendum: è ciò che
permette ai tre volumi di essere consultati anche oltre la
durata di un singolo corso.

Nel loro insieme i tre volumi coprono in modo
sostanzialmente completo la meccanica della trave in regime
lineare e in alcune sue estensioni non lineari classiche
(analisi limite, stabilità).

Il dettaglio dei contenuti di ciascun volume è esposto nella
\PARref{sec:i_tre_volumi} del capitolo introduttivo.

\section*{A chi è rivolto questo volume}

Questo primo volume è scritto per lo studente che affronta lo
studio sistematico della meccanica della trave e dei sistemi
di travi nel modello rigido. I prerequisiti sono ridotti a un
nucleo essenziale: gli strumenti matematici di base appresi
nei corsi del primo anno --- calcolo differenziale e
integrale, geometria analitica nel piano e nello spazio,
nozioni elementari di algebra lineare --- e una familiarità
con la meccanica del corpo rigido nei suoi termini fisici:
corpi, forze, vincoli, equilibrio. Tutti gli strumenti
specifici --- algebra delle matrici e sistemi lineari,
applicazioni lineari e dualità, vettori geometrici nelle loro
varietà --- sono ripresi nella Parte~I (\textit{Preliminari})
con il livello di dettaglio e l'orientamento richiesti dalle
applicazioni strutturali. Il volume è quindi accessibile a
chi affronta la disciplina per la prima volta, sia studente
della laurea triennale in Ingegneria o in Architettura, sia
lettore in autonomia che voglia rifondare in modo organico la
propria comprensione del modello rigido.

L'obiettivo non è fornire un ricettario di formule da
applicare, ma costruire una comprensione profonda dei
meccanismi fisici e della struttura logica della teoria. Chi
avrà interiorizzato questa struttura --- la dualità fra
cinematica e statica, la classificazione dei sistemi rigidi
secondo i quattro casi dell'algebra lineare, il principio dei
lavori virtuali come strumento operativo unitario --- sarà in
grado di orientarsi in contesti nuovi, di riconoscere la
stessa architettura in modelli diversi, di usare gli
strumenti computazionali con consapevolezza critica anziché
meccanicamente.

\section*{La struttura dei tre volumi}

I tre volumi costituiscono un percorso unitario che ha per
protagonista la trave --- il modello strutturale più
semplice e al tempo stesso il più ricco di conseguenze. Il
primo volume si articola in tre parti. La prima
(\emph{Preliminari}) raccoglie gli strumenti matematici e
concettuali su cui poggia l'intera trattazione: algebra
delle matrici e sistemi lineari, applicazioni lineari e
dualità, vettori geometrici --- liberi, applicati, polari e
assiali. La seconda parte sviluppa la \emph{cinematica e la
	statica del corpo rigido e dei sistemi di corpi rigidi} in
piena generalità, attraverso gli strumenti fondamentali
della disciplina: classificazione cinematica e statica,
dualità cinematica-statica, principio dei lavori virtuali.
La terza parte specializza la trattazione al caso della
\emph{trave e dei sistemi di travi rigide} --- travature a
collegamento eterogeneo e travature a collegamento omogeneo,
queste ultime nelle loro due famiglie classiche dei sistemi
reticolari e dei telai piani. Il volume si chiude mettendo
in evidenza le indeterminazioni statiche e le impossibilità
cinematiche che il modello rigido non è in grado di
risolvere, motivando l'introduzione della deformabilità.

Il secondo volume applica questa grammatica alla trave
rettilinea deformabile. Si apre con un capitolo di richiami
della Meccanica dei Solidi --- cinematica della deformazione,
equazioni di equilibrio di Cauchy, legame costitutivo
elastico lineare --- che costituisce il ponte verso la
derivazione delle equazioni della trave: i diagrammi di
Tonti, presentati sistematicamente in un'appendice e
utilizzati come strumento di lettura ricorrente, rendono
visibile l'architettura logica della meccanica delle strutture
e mostrano come le equazioni della trave si ottengano dal
continuo tridimensionale per riduzione dimensionale. Si
sviluppano la teoria della trave secondo i modelli di
Eulero-Bernoulli e Timoshenko, le caratteristiche della
sollecitazione e i metodi di analisi delle strutture
isostatiche e iperstatiche, fino ai sistemi di travi
deformabili nelle loro due letture --- per assemblaggi e
nodale --- e alla trave su suolo elastico.

Il terzo volume mette la grammatica alla prova, estendendola
in direzioni che ne rivelano la portata: la trave curva e la
fune, le non linearità costitutive e geometriche, le
verifiche di sicurezza strutturale.



Al termine di questo percorso lo studente possiede gli strumenti per affrontare qualsiasi teoria strutturale basata su ipotesi cinematiche. La stessa grammatica si ritrova immutata nei modelli bidimensionali --- lastre, piastre, membrane e gusci --- che costituiscono la naturale prosecuzione nei corsi avanzati. Non ci sarà nulla da reimparare da zero: solo la stessa architettura in nuove vesti.

\section*{Un invito alla lettura}

La meccanica delle strutture è un edificio logico di rara coerenza, costruito in oltre due secoli di lavoro scientifico da menti straordinarie. Studiarlo con attenzione --- non limitandosi a seguire i calcoli ma cercando di capire perché ogni passaggio è necessario, quale principio fisico lo giustifica, quale struttura logica lo organizza --- è un'esperienza intellettuale di prim'ordine.

Questi volumi cercano di rendere accessibile questa esperienza. Le formule ci sono, i calcoli ci sono, gli esempi ci sono: ma l'obiettivo finale non è saper calcolare le travi. È acquisire quella \textit{sensibilità strutturale} --- la capacità di intuire il comportamento di una struttura prima ancora di calcolarla, di riconoscere le soluzioni efficaci da quelle problematiche, di anticipare i punti critici --- che distingue l'ingegnere strutturista dal calcolatore.

Questa sensibilità si costruisce nel tempo e attraverso la pratica. Ma ha le sue radici nella comprensione profonda dei fondamenti. È lì che questi volumi cercano di portare il lettore.




\vspace{\baselineskip}
\begin{flushright}\noindent
Roma,\hfill {\it Achille Paolone}\\
giugno 2026\hfill {\it Antonino Favata}\\
\hfill {\it Matteo Brunetti}\\
\end{flushright}
