\graphicspath{{Parti/P01-Preliminari/A03-Applicazioni_Lineari_Dualita/Figure/}}
%	
\chapter{Applicazioni lineari e dualità}\label{app:applicazionilin_dualita}



\begin{sommario}
	Si introducono i concetti di applicazione fra insiemi, 	iniettività, suriettività e biettività, inquadrando il 	\textit{problema inverso} come filo conduttore. Nel caso 	delle applicazioni lineari fra spazi di dimensione finita, 	nucleo, immagine e operatore aggiunto determinano i quattro sottospazi fondamentali, le cui relazioni di ortogonalità forniscono la chiave geometrica per interpretare la 
	classificazione dei sistemi lineari sviluppata nel capitolo	precedente. Si introduce quindi il problema duale, se ne deriva l'identità bilineare e se ne discute il significato fisico, anticipando il principio dei lavori virtuali che costituirà il filo conduttore del testo.
\end{sommario}


%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Applicazioni fra insiemi}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Molti problemi della meccanica delle strutture hanno la forma: 	dato un operatore $\Abb$ e un elemento $\bar{\yb}$, trovare 
$\xb$ tale che $\Abb(\xb)=\bar{\yb}$. Prima di specializzarci 	al caso lineare --- che è quello di interesse --- conviene 	inquadrare questo \textit{problema inverso} nel contesto più generale delle applicazioni fra insiemi, poiché è proprio la 	struttura generale a suggerire le domande giuste: il problema ammette soluzione? La soluzione è unica?



\subsection{Definizioni fondamentali}

Siano $X$ e $Y$ due insiemi non vuoti. Un'\textit{applicazione}\index{applicazione} (o \textit{funzione}) $f: X \to Y$ \`e una
legge che associa a ogni elemento $x \in X$ uno e un solo elemento 	$y = f(x) \in Y$ (ma elementi distinti di $X$ possono avere la stessa
immagine in $Y$).
L'insieme $X$ si chiama \textit{dominio}, l'insieme $Y$ si chiama \textit{codominio}. L'\textit{immagine} di $f$ \`e il sottoinsieme di $Y$ effettivamente raggiunto dall'applicazione:
\begin{equation}
	f(X) = \{y \in Y \mid y = f(x) \text{ per qualche } x \in X\} \subseteq Y.
\end{equation}
In generale, l'immagine $f(X)$ pu\`o essere un sottoinsieme proprio del codominio $Y$.


\subsection{Iniettivit\`a, suriettivit\`a, biettivit\`a}

Un'applicazione $f: X \to Y$ pu\`o godere delle seguenti propriet\`a:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $f$ \`e \textit{iniettiva}\index{applicazione!iniettiva} se elementi distinti del dominio hanno immagini distinte:
	\begin{equation}
		x_1 \neq x_2 \;\Longrightarrow\; f(x_1) \neq f(x_2),
	\end{equation}
	ovvero, equivalentemente, $f(x_1)=f(x_2) \Rightarrow x_1=x_2$;
	\item $f$ \`e \textit{suriettiva}\index{applicazione!suriettiva} se l'immagine coincide con il codominio: $f(X) = Y$, ossia per ogni $y \in Y$ esiste almeno un $x \in X$ tale che $f(x)=y$;
	\item $f$ \`e \textit{biettiva}\index{applicazione!biiettiva} (o \textit{biunivoca}) se \`e sia iniettiva sia suriettiva.
\end{enumerate}

\begin{esempio}
	Si consideri il caso $X = Y = \mathbb{R}$.
	L'applicazione $f(x) = 2x+1$ \`e biettiva: \`e iniettiva perch\'e $f(x_1)=f(x_2)$ implica $x_1=x_2$, ed \`e suriettiva perch\'e per ogni $\bar{y} \in \mathbb{R}$ esiste $x=(\bar{y}-1)/2$.
	L'applicazione $f(x) = x^2$ non \`e iniettiva (ad esempio $f(-1)=f(1)=1$) e non \`e suriettiva su $\mathbb{R}$ (i valori negativi non sono raggiunti).
	L'applicazione $f(x) = e^x$ \`e iniettiva ma non suriettiva su $\mathbb{R}$ (l'immagine \`e il solo semiasse positivo).
\end{esempio}


\subsection{Il problema inverso}\label{par:problema_inverso}

Data un'applicazione $f: X \to Y$ e un elemento $\bar{y} \in Y$, il \textit{problema inverso}\index{problema inverso|textbf} consiste nel determinare tutti gli elementi $x \in X$ tali che $f(x) = \bar{y}$. L'insieme di tali elementi \`e la \textit{controimmagine}\index{controimmagine} (o \textit{fibra}) di $\bar{y}$:
\begin{equation}
	f^{-1}(\bar{y}) = \{x \in X \mid f(x) = \bar{y}\}.
\end{equation}
Il problema inverso pone due questioni fondamentali:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item \textit{Esistenza}: la controimmagine \`e non vuota? Questo \`e garantito se e solo se $\bar{y} \in f(X)$; se $f$ \`e suriettiva, l'esistenza \`e assicurata per ogni $\bar{y} \in Y$.
	\item \textit{Unicit\`a}: la controimmagine contiene un solo elemento? Questo \`e garantito se e solo se $f$ \`e iniettiva.
\end{enumerate}
Se $f$ \`e biettiva, il problema inverso ammette un'unica soluzione per ogni $\bar{y} \in Y$ e l'applicazione inversa $f^{-1}: Y \to X$ \`e essa stessa un'applicazione (biettiva).

\begin{oss}
	Le questioni di esistenza e unicit\`a del problema inverso coincidono con quelle poste nel \CAPref{app:algebra_eqlineari} per i sistemi di equazioni lineari. L'obiettivo delle prossime sezioni \`e mostrare come, nel caso lineare, la risposta a entrambe le questioni sia completamente determinata dalla struttura dell'operatore.
\end{oss}


%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Applicazioni lineari}\label{sec:applicazioni_lineari}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La linearità è la proprietà che rende il problema inverso 	trattabile in modo sistematico. Come si vedrà, essa trasforma 	le domande di esistenza e unicità della soluzione --- poste in termini generali nella sezione precedente --- in domande 	sulla struttura di due sottospazi associati all'operatore:  il nucleo e l'immagine.



\subsection{Definizione}

Siano $X$ e $Y$ spazi vettoriali sul campo $\mathbb{R}$, di dimensione finita $n$ ed $m$ rispettivamente. Un'applicazione $\Abb: X \rightarrow Y$ si dice \textit{lineare}\index{applicazione lineare|textbf} se soddisfa le propriet\`a di additivit\`a e omogeneit\`a:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\Abb(\ub_1+\ub_2)=\Abb(\ub_1)+\Abb(\ub_2)$ \quad per tutti gli $\ub_1$, $\ub_2 \in X$,
	\item $\Abb(\alpha \ub)=\alpha \,\Abb(\ub)$ \quad per ogni $\alpha \in \mathbb{R}$ e $\ub \in X$,
\end{enumerate}
sintetizzabili nella condizione $\Abb(\alpha_1 \ub_1 + \alpha_2 \ub_2) = \alpha_1 \Abb(\ub_1) + \alpha_2 \Abb(\ub_2)$.

Fissate una base di $X$ e una base di $Y$, l'applicazione lineare $\Abb$ \`e rappresentata dalla matrice $\bm{A}\in\mathbb{R}^{m\times n}$ introdotta nel capitolo precedente, e il problema inverso $\Abb(\xb) = \bar{\yb}$ diventa il sistema lineare $\bm{A}\bm{x} = \bm{b}$.


\subsection{Nucleo, immagine, rango e nullit\`a}

La struttura dell'applicazione lineare $\Abb$ \`e caratterizzata da due sottospazi:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item il \textit{nucleo}\index{nucleo|textbf}\nomenclature[O]{$\Ker\Abb$}{nucleo di un'applicazione lineare} (o \textit{kernel})\, $\Nc(\Abb) \equiv \Ker\Abb=\{\xb\in X \mid \Abb\xb=\zerovb \}\subset X$;
	\item l'\textit{immagine}\index{immagine|textbf}\nomenclature[O]{$\Imm\Abb$}{immagine di un'applicazione lineare} (o il \textit{range})\, $\Ic(\Abb) \equiv \Imm\Abb=\{ \Abb\xb \mid \xb\in X \}\subset Y$.
\end{enumerate}
Il nucleo raccoglie tutti gli elementi che l'applicazione ``annulla''; l'immagine \`e l'insieme dei valori effettivamente raggiunti. Si definiscono il \textit{rango}\index{rango} e la \textit{nullit\`a}\index{nullità|textbf}\nomenclature[O]{$\nl\Abb$}{nullità di un'applicazione lineare} di $\Abb$:
\begin{equation}
	\rg\Abb=\dim\Ic(\Abb), \qquad \nl\Abb=\dim\Nc(\Abb).
\end{equation}

Nella rappresentazione matriciale:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\Nc(\bm{A}) \equiv \Ker \bm{A}=\{\bm{x}\in \mathbb{R}^{n} \mid \bm{A} \bm{x}=\bm{0} \}\subset \mathbb{R}^{n}$;
	\item $\Ic(\bm{A}) \equiv \Imm\bm{A}=\Span \{\bm{a}_1,\,\bm{a}_2, \ldots, \bm{a}_n\}\subset \mathbb{R}^{m}$,
\end{enumerate}
dove $\bm{a}_j$ \`e la $j$-esima colonna di $\bm{A}$, e il rango $r:=\rg\bm{A}$ coincide con il massimo numero di colonne (o righe) linearmente indipendenti.


\subsection{Teorema di nullit\`a pi\`u rango}

\begin{teorema}[Nullit\`a pi\`u rango]\label{teo:null_rango}\index{teorema!di nullità più rango|textbf}
	Per un'applicazione lineare $\Abb: X \rightarrow Y$ tra spazi di dimensione finita vale:
	\begin{equation}\label{eq:null_rango}
		\dim X = \nl\Abb + \rg\Abb.
	\end{equation}
\end{teorema}

\noindent Dal teorema seguono le condizioni che legano le propriet\`a dell'applicazione alla struttura del nucleo e dell'immagine:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\Abb$ \`e \textit{iniettiva} $\;\Longleftrightarrow\;$ $\Nc(\Abb)=\{\zerovb\}$ $\;\Longleftrightarrow\;$ $\rg\Abb=\dim X =n$;
	\item $\Abb$ \`e \textit{suriettiva} $\;\Longleftrightarrow\;$ $\Ic(\Abb)=Y$ $\;\Longleftrightarrow\;$ $\rg\Abb=\dim Y = m$;
	\item se $\dim X=\dim Y$, l'iniettivit\`a equivale alla suriettivit\`a (e alla biettivit\`a).
\end{enumerate}

\noindent Nella rappresentazione matriciale, per $\bm{A}\in\mathbb{R}^{m\times n}$ di rango $r$, il teorema fornisce le dimensioni esplicite dei sottospazi:
\begin{equation}
	\dim\Nc(\bm{A}) = n - r, \qquad \dim\Ic(\bm{A}) = r.
\end{equation}
Il nucleo \`e dunque un sottospazio di $\mathbb{R}^n$ di dimensione $n-r$ (banale se e solo se $r=n$), mentre l'immagine \`e un sottospazio di $\mathbb{R}^m$ di dimensione $r$ (coincidente con $\mathbb{R}^m$ se e solo se $r=m$).

\begin{oss}
	La linearit\`a trasforma le questioni di esistenza e unicit\`a del problema inverso (Sez.~\ref{par:problema_inverso}) in questioni sulla dimensione di due sottospazi: il problema inverso $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$ ammette soluzione se e solo se $\bm{b} \in \Ic(\bm{A})$ (esistenza), e la soluzione \`e unica se e solo se $\Nc(\bm{A})=\{\bm{0}\}$ (unicit\`a). Quando il nucleo \`e non banale, le soluzioni --- se esistono --- differiscono tra loro per elementi del nucleo, come espresso dalla struttura $\bm{x} = \bm{x}_0 + \bm{X}_\alpha\bm{\alpha}$ gi\`a incontrata nel capitolo precedente.
\end{oss}


%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Operatore aggiunto e sottospazi fondamentali}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Accanto all'operatore $\Abb: X \rightarrow Y$ è naturale considerare un secondo operatore che agisce in direzione opposta, 
da $Y$ verso $X$. Questo operatore, detto \textit{aggiunto} di 	$\Abb$, completa il quadro dei sottospazi fondamentali e costituisce il fondamento algebrico del problema duale.


\subsection{Operatore aggiunto}

Se gli spazi $X$ e $Y$ sono dotati di prodotto scalare, si definisce l'\textit{aggiunto}\index{operatore aggiunto|textbf}\nomenclature[O]{$\Abb^{\ast}$}{operatore aggiunto} di $\Abb$ come l'unica applicazione lineare $\Abb^\ast: Y \rightarrow X$ tale che
\begin{equation}\label{eq:aggiunto}
	\Abb\xb\cdot\yb=\xb\cdot\Abb^\ast\yb
	\qquad \forall\,\xb \in X,\;\forall\,\yb \in Y.
\end{equation}
Nella rappresentazione matriciale, la matrice associata ad $\Abb^\ast$ \`e la trasposta $\bm{A}^\top \in \mathbb{R}^{n\times m}$.

All'operatore aggiunto sono associati i sottospazi:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\Nc(\Abb^\top) \equiv \Ker \Abb^\top=\{\yb\in Y \mid \Abb^\top \yb=\zerovb \}\subset Y$;
	\item $\Ic(\Abb^\top) \equiv \Imm\Abb^\top=\Span \{\bm{a}^1,\,\bm{a}^2, \ldots, \bm{a}^m\}\subset X$,
\end{enumerate}
dove $\bm{a}^i$ \`e la $i$-esima riga di $\bm{A}$. Vale inoltre:
\begin{equation}
	\rg\Abb^\top=\rg\Abb, \qquad \dim Y=\nl\Abb^\top+\rg\Abb^\top.
\end{equation}


\subsection{Relazioni di ortogonalit\`a}\index{sottospazi fondamentali|textbf}

I quattro sottospazi $\Nc(\Abb)$, $\Ic(\Abb)$, $\Nc(\Abb^\top)$, $\Ic(\Abb^\top)$ sono legati dalle seguenti relazioni fondamentali:\footnote{Dimostriamo che $\Nc(\Abb) = \bigl(\Ic(\Abb^\top)\bigr)^\perp$. 
	Se $\xb \in \Nc(\Abb)$, allora $\Abb\xb = \zerovb$ e per ogni 
	$\yb \in Y$ si ha $\xb \cdot \Abb^\top\yb = \Abb\xb \cdot \yb = 
	\zerovb \cdot \yb = 0$; dunque $\xb$ \`e ortogonale a ogni elemento 
	di $\Ic(\Abb^\top)$, cio\`e $\xb \in \bigl(\Ic(\Abb^\top)\bigr)^\perp$. 
	Viceversa, se $\xb \in \bigl(\Ic(\Abb^\top)\bigr)^\perp$, allora 
	$\xb \cdot \Abb^\top\yb = 0$ per ogni $\yb$, cio\`e 
	$\Abb\xb \cdot \yb = 0$ per ogni $\yb$, il che implica 
	$\Abb\xb = \zerovb$, ossia $\xb \in \Nc(\Abb)$. 
	L'altra relazione, $\Nc(\Abb^\top) = \bigl(\Ic(\Abb)\bigr)^\perp$, 
	si dimostra in modo del tutto analogo scambiando i ruoli di $\Abb$ 
	e $\Abb^\top$.}
\begin{equation}\label{eq:ortogonalita}
	\Nc(\Abb^\top)=\bigl(\Ic(\Abb)\bigr)^\perp, \qquad
	\Nc(\Abb)=\bigl(\Ic(\Abb^\top)\bigr)^\perp,
\end{equation}
dove $W^\perp = \{\xb \in X \mid \xb \cdot \wb = 0 \;\; \forall\, \wb \in W\}$ denota il complemento ortogonale\index{complemento ortogonale|textbf}\nomenclature[O]{$W^{\perp}$}{complemento ortogonale di un sottospazio} di un sottospazio $W$. Ne segue che ciascuno dei due spazi $X$ e $Y$ si decompone come somma diretta di sottospazi ortogonali:
\begin{equation}\label{eq:somma_diretta}
	X=\Nc(\Abb) \oplus \Ic(\Abb^\top), \qquad Y=\Nc(\Abb^\top) \oplus \Ic(\Abb).
\end{equation}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=0.8]
		
		% --- Ellisse sinistra: spazio R^n ---
		\draw[thick] (-3.5, 0) ellipse [x radius=2.2, y radius=2.8];
		\node at (-3.5, 3.2) {$\mathbb{R}^n$};
		
		% Curva divisoria: separa N(A) (in alto) da Im(A^T) (in basso)
		\draw[thick] (-5.69, 0.3)
		.. controls (-4.5, 0.6) and (-2.5, -0.6) ..
		(-1.31, -0.3);
		
		% N(A) — regione superiore
		\node at (-4.3,  1.6) {$\Nc(\Abb)$};
		\fill (-4.0,  0.9) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\xb_n$};
		
		% Im(A^T) — regione inferiore
		\node at (-2.7, -1.6) {$\Ic(\Abb^\top)$};
		\fill (-3.0, -0.9) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\xb_c$};
		
		% --- Ellisse destra: spazio R^m ---
		\draw[thick] (3.5, 0) ellipse [x radius=2.2, y radius=2.8];
		\node at (3.5, 3.2) {$\mathbb{R}^m$};
		
		% Curva divisoria: separa Im(A) (in alto) da N(A^T) (in basso)
		\draw[thick] (1.31, 0.3)
		.. controls (2.5, 0.6) and (4.5, -0.6) ..
		(5.69, -0.3);
		
		% Im(A) — regione superiore
		\node at (2.7,  1.6) {$\Ic(\Abb)$};
		\fill (3.0,  0.9) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\yb_c$};
		
		% N(A^T) — regione inferiore
		\node at (4.3, -1.6) {$\Nc(\Abb^\top)$};
		\fill (4.0, -0.9) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\yb_n$};
		
		% --- Freccia A: Im(A^T) --> Im(A) ---
		\draw[->, thick] (-1.0, 1.5) to[bend left=20]
		node[midway, above=4pt] {$\Abb_{m\times n}$}
		(1.0, 1.5);
		
		% --- Freccia A^T: N(A^T) --> N(A) annulla ---
		\draw[->, thick] (1.0, -1.5) to[bend left=20]
		node[midway, below=4pt] {$\Abb^\top_{n\times m}$}
		(-1.0, -1.5);
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{I quattro sottospazi fondamentali di $\Abb_{m\times n}$.
		Ogni $\xb \in \mathbb{R}^n$ si decompone in modo unico come
		$\xb = \xb_n + \xb_c$ con $\xb_n \in \Nc(\Abb)$ (componente
		nel \emph{nucleo}) e $\xb_c \in \Ic(\Abb^\top)$ (componente
		\emph{complementare} al nucleo); analogamente ogni
		$\yb \in \mathbb{R}^m$ si decompone come $\yb = \yb_c + \yb_n$
		con $\yb_c \in \Ic(\Abb)$ e $\yb_n \in \Nc(\Abb^\top)$.
		L'operatore $\Abb$ mappa $\xb_c$ in $\yb_c$ e annulla $\xb_n$;
		l'operatore $\Abb^\top$ mappa $\yb_n$ in $\xb_n$ e annulla $\yb_c$.}
	\label{fig:quattro_sottospazi}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le dimensioni dei quattro sottospazi sono vincolate dal teorema di nullit\`a pi\`u rango applicato sia ad $\Abb$ sia al suo aggiunto $\Abb^\top$:
\begin{equation}\label{eq:dim_4spazi}
	\underbrace{\dim\Nc(\Abb)}_{n-r} + \underbrace{\dim\Ic(\Abb^\top)}_{r} = n, \qquad
	\underbrace{\dim\Nc(\Abb^\top)}_{m-r} + \underbrace{\dim\Ic(\Abb)}_{r} = m,
\end{equation}
dove $r = \rg\Abb = \rg\Abb^\top$.

Si noti che le prime due dimensioni, $\dim\Nc(\bm{A})=n-r$ e $\dim\Ic(\bm{A})=r$, 
sono quelle gi\`a ricavate dal teorema di nullit\`a pi\`u rango; le altre due, 
$\dim\Nc(\bm{A}^\top)=m-r$ e $\dim\Ic(\bm{A}^\top)=r$, ne sono il 
completamento naturale, ottenuto applicando lo stesso teorema all'aggiunto.




\begin{oss}
	Le relazioni \eqref{eq:ortogonalita}--\eqref{eq:somma_diretta} esprimono un risultato profondo: il nucleo dell'aggiunto \`e esattamente l'ortogonale dell'immagine, e viceversa. Nella meccanica delle strutture, $\Abb$ rappresenter\`a un operatore cinematico o statico e i quattro sottospazi assumeranno significati fisici precisi --- meccanismi, spostamenti compatibili, reazioni vincolari, carichi equilibrati --- come si vedr\`a nel corpo del testo.
\end{oss}


%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Rilettura della classificazione dei sistemi lineari}
\label{sec:rilettura_classificazione}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

I concetti introdotti permettono di rileggere in chiave geometrica
la classificazione dei sistemi lineari $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$ già
sviluppata nell'\APPref{app:algebra_eqlineari}. La novità è che
esistenza e unicità della soluzione --- che in quel capitolo erano
caratterizzate in termini di rango --- si leggono ora come proprietà
dei sottospazi associati all'operatore.

\paragraph{Condizione di esistenza.}
Il sistema ammette soluzione se e solo se $\bm{b} \in \Ic(\bm{A})$.
Per la relazione \eqref{eq:ortogonalita}, ciò equivale a richiedere
che $\bm{b}$ sia ortogonale a ogni elemento del nucleo dell'aggiunto:
\begin{equation}\label{eq:compatibilita}
	\bm{y}^\top \bm{b} = 0 \qquad \forall\, \bm{y} \in \Nc(\bm{A}^\top).
\end{equation}
Le condizioni $\bm{Q}\bm{b}=\bm{0}$ dell'\APPref{app:algebra_eqlineari}
sono la forma esplicita della \eqref{eq:compatibilita}: le righe di
$\bm{Q}$ sono una base di $\Nc(\bm{A}^\top)$.

\paragraph{Struttura della soluzione.}
Quando la soluzione esiste, la sua unicità dipende dal nucleo
dell'operatore diretto. Se $\Nc(\bm{A})=\{\bm{0}\}$, la soluzione è
unica; altrimenti le soluzioni formano una famiglia affine di
dimensione $\dim\Nc(\bm{A}) = n-r$, e la matrice $\bm{X}_\alpha$
dell'\APPref{app:algebra_eqlineari} ha per colonne una base di
$\Nc(\bm{A})$.

\begin{oss}
	Nella meccanica delle strutture, il sistema $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$
	descriverà un problema cinematico o un problema statico. Il nucleo
	$\Nc(\bm{A})$ rappresenterà, a seconda del caso, i meccanismi
	cinematici o le autotensioni; il nucleo dell'aggiunto
	$\Nc(\bm{A}^\top)$ rappresenterà i carichi non equilibrabili o le
	deformazioni incompatibili. Le condizioni di compatibilità
	\eqref{eq:compatibilita} tradurranno, in linguaggio algebrico,
	principi fisici fondamentali quali l'equilibrio e la congruenza.
	Questa corrispondenza fra struttura algebrica e significato fisico
	costituirà il filo conduttore dell'intero testo.
\end{oss}

I quattro sottospazi fondamentali non esauriscono però il loro ruolo
nella classificazione del problema $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$. Essi
costituiscono lo strumento naturale per comprendere la struttura di
un secondo problema, detto \textit{duale}, che affianca
simmetricamente il primale e con esso condivide una identità
fondamentale --- l'identità bilineare --- che nelle applicazioni
fisiche assumerà il significato del principio dei lavori virtuali.
La classificazione completa, estesa al problema duale, è presentata
nella Sez.~\ref{sec:risolvibilita_duale}.



%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Il problema duale}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La struttura simmetrica dei quattro sottospazi suggerisce 	l'esistenza di un problema complementare al sistema 	$\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$, governato dalla matrice trasposta $\bm{A}^\top$. Questo problema, detto \textit{duale}, non è un artificio algebrico ma descrive, nelle applicazioni fisiche, un problema indipendente e simmetrico al primo --- nella 	meccanica delle strutture, il problema cinematico e il problema statico sono l'uno il duale dell'altro.


\subsection{Formulazione}

Dato il sistema lineare (detto \textit{primale})\index{problema primale|textbf}
\begin{equation}\label{eq:primale}
	\bm{A}\,\bm{x} = \bm{b},
\end{equation}
con $\bm{A} \in \mathbb{R}^{m \times n}$, $\bm{x} \in \mathbb{R}^n$, $\bm{b} \in \mathbb{R}^m$, si definisce \textit{problema duale}\index{problema duale|textbf} il sistema
\begin{equation}\label{eq:duale}
	\bm{A}^\top\,\bm{y} = \bm{c},
\end{equation}
con $\bm{y} \in \mathbb{R}^m$ vettore delle variabili duali e $\bm{c} \in \mathbb{R}^n$ vettore dei termini noti duali.

\subsection{Interpretazione mediante combinazioni lineari}

La natura dei due problemi si chiarisce riscrivendoli in forma di
combinazioni lineari:
\begin{equation}\label{eq:comb_lin_duale}
	\sum_{j=1}^n x_j\,\bm{a}_j = \bm{b}, \qquad
	\sum_{i=1}^m y_i\,\bm{a}^i = \bm{c},
\end{equation}
dove $\bm{a}_j \in \mathbb{R}^m$ \`e la $j$-esima colonna di
$\bm{A}$ e $\bm{a}^i \in \mathbb{R}^n$ \`e la $i$-esima riga di
$\bm{A}$ scritta come vettore colonna --- ovvero la $i$-esima
colonna di $\bm{A}^\top$. Risolvere il problema primale significa
trovare i coefficienti $x_j$ che esprimono $\bm{b}$ come
combinazione lineare delle \textit{colonne} di $\bm{A}$; risolvere
il problema duale significa trovare i coefficienti $y_i$ che
esprimono $\bm{c}$ come combinazione lineare delle \textit{colonne}
di $\bm{A}^\top$ (cio\`e delle righe di $\bm{A}$, intese come
vettori colonna).


\subsection{Rappresentazione schematica della dualit\`a}\index{dualità!algebra lineare|textbf}

La struttura simmetrica dei due problemi \`e sintetizzata nello schema seguente, che si legge per righe (problema primale) e per colonne (problema duale):

\begin{figure}[H]%[ht]
	\centering
	\begin{equation*}
		\begin{array}{c|cccccc|c}
			& x_1 & x_2 & \dots & x_j & \dots & x_n & \\
			\hline
			y_1 & a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1j} & \dots & a_{1n} & b_1 \\
			y_2 & a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2j} & \dots & a_{2n} & b_2 \\
			\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
			y_i & a_{i1} & a_{i2} & \dots & a_{ij} & \dots & a_{in} & b_i \\
			\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
			y_m & a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mj} & \dots & a_{mn} & b_m \\
			\hline
			& c_1 & c_2 & \dots & c_j & \dots & c_n &
		\end{array}
	\end{equation*}
	\caption{Rappresentazione schematica della dualit\`a nei sistemi lineari.}
	\label{fig:duale}
\end{figure}

\noindent La dualit\`a si manifesta nelle seguenti corrispondenze:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item ogni variabile $x_j$ del problema primale corrisponde a un'equazione (la $j$-esima) del problema duale;
	\item ogni variabile $y_i$ del problema duale corrisponde a un'equazione (la $i$-esima) del problema primale;
	\item i due problemi sono governati da matrici trasposte l'una dell'altra.
\end{enumerate}


%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Identit\`a bilineare}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La struttura simmetrica dei problemi primale e duale non è 	soltanto formale: essa si traduce in una relazione quantitativa 	precisa che lega le soluzioni dei due problemi. Questa relazione, detta \textit{identità bilineare}, è il contenuto algebrico del 
principio dei lavori virtuali e costituisce il filo conduttore 	dell'intera trattazione del libro.

\subsection{Derivazione}

Una propriet\`a fondamentale lega i problemi primale e duale. Per
ogni $\bm{x} \in \mathbb{R}^n$ e $\bm{y} \in \mathbb{R}^m$ vale
l'identit\`a
\begin{equation}\label{eq:id_bil_0}
	\bm{y}^\top\bm{A}\bm{x} = \bm{x}^\top\bm{A}^\top\bm{y},
\end{equation}
essendo entrambi i membri pari allo scalare
$\sum_{i,j} y_i\, a_{ij}\, x_j$. Si supponga ora che $\bm{x}$
sia soluzione del problema primale ($\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$) e che
$\bm{y}$ sia soluzione del problema duale
($\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$). Nel membro di sinistra si pu\`o
sostituire $\bm{A}\bm{x}$ con $\bm{b}$; nel membro di destra si
pu\`o sostituire $\bm{A}^\top\bm{y}$ con $\bm{c}$:
\begin{equation}
	\bm{y}^\top\underbrace{\bm{A}\bm{x}}_{=\,\bm{b}}
	= \bm{x}^\top\underbrace{\bm{A}^\top\bm{y}}_{=\,\bm{c}},
\end{equation}
da cui l'\textit{identit\`a bilineare}\index{identità bilineare|textbf}:
\begin{equation}\label{eq:id_bil}
	\bm{y}^\top\bm{b} = \bm{x}^\top\bm{c}.
\end{equation}
Si noti che la \eqref{eq:id_bil_0} vale per ogni coppia di vettori,
mentre la \eqref{eq:id_bil} richiede che $\bm{x}$ e $\bm{y}$ siano
soluzioni dei rispettivi problemi: entrambe le condizioni sono
necessarie.


\begin{oss}[\textbf{La triade primale--duale--identit\`a bilineare}]
	I tre enunciati --- problema primale, problema duale e identit\`a
	bilineare --- formano una \textit{triade}: due qualsiasi implicano
	il terzo.
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item \textit{Primale $+$ Duale $\Rightarrow$ Identit\`a
			bilineare}: \`e la derivazione appena svolta.
		\item \textit{Primale $+$ Identit\`a bilineare $\Rightarrow$
			Duale}: se $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$ e
		$\bm{y}^\top\bm{b}=\bm{x}^\top\bm{c}$ per ogni $\bm{x}$ che
		risolve il primale, allora
		$\bm{x}^\top(\bm{A}^\top\bm{y}-\bm{c})=0$ per ogni tale
		$\bm{x}$, da cui $\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$.
		\item \textit{Duale $+$ Identit\`a bilineare $\Rightarrow$
			Primale}: ragionamento simmetrico; se
		$\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$ e
		$\bm{y}^\top\bm{b}=\bm{x}^\top\bm{c}$ per ogni $\bm{y}$ che
		risolve il duale, allora
		$\bm{y}^\top(\bm{A}\bm{x}-\bm{b})=0$ per ogni tale $\bm{y}$,
		da cui $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$.
	\end{enumerate}
	Si noti il ruolo essenziale dell'arbitrariet\`a: l'implicazione
	richiede che l'identit\`a valga per \textit{ogni} soluzione di uno
	dei due problemi, non per una soluzione particolare. Nella meccanica
	delle strutture, i tre vertici della triade corrisponderanno a
	congruenza, equilibrio e principio dei lavori virtuali, e le tre
	letture riprodurranno esattamente i tre modi di derivare ciascun
	enunciato dagli altri due.
\end{oss}





\subsection{Significato fisico}

L'identit\`a bilineare \eqref{eq:id_bil} esprime un principio di reciprocit\`a tra i problemi primale e duale. Nelle applicazioni fisiche, l'espressione $\bm{y}^\top\bm{b}$ rappresenta tipicamente un \textit{lavoro virtuale} o una \textit{potenza} nel sistema primale, mentre $\bm{x}^\top\bm{c}$ rappresenta la quantit\`a analoga nel sistema duale. L'eguaglianza di queste quantit\`a \`e una forma del principio di dualit\`a, che si manifesta in molteplici contesti: il principio dei lavori virtuali in meccanica, la reciprocit\`a tensione-corrente in elettrotecnica, e pi\`u in generale ogni situazione in cui il prodotto di una variabile primale per la corrispondente variabile duale ha il significato di energia o di lavoro.

\begin{oss}[\textbf{Il ruolo dei coefficienti}]
	L'identit\`a \eqref{eq:id_bil_0}, sviluppata in forma esplicita, evidenzia il ruolo simmetrico di ogni coefficiente $a_{ij}$:
	\begin{equation}
		\bm{y}^\top\bm{A}\bm{x} = \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n y_i\, a_{ij}\, x_j = \bm{x}^\top\bm{A}^\top\bm{y}.
	\end{equation}
	Nel problema primale, $a_{ij}$ \`e il contributo unitario della variabile $x_j$ alla $i$-esima equazione ($\sum_j a_{ij} x_j = b_i$). Nel problema duale, lo stesso $a_{ij}$ \`e il contributo unitario della variabile $y_i$ alla $j$-esima equazione ($\sum_i a_{ij} y_i = c_j$). Ogni coefficiente agisce dunque da ``ponte'' fra le due formulazioni: ci\`o che nel problema primale \`e la sensibilit\`a dell'equazione $i$ rispetto a $x_j$, nel problema duale diventa la sensibilit\`a dell'equazione $j$ rispetto a $y_i$. Quando $x_j$ rappresenta uno spostamento e $y_i$ una forza, questa simmetria esprime la reciprocit\`a del lavoro delle forze per gli spostamenti.
\end{oss}


%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Risolvibilit\`a e sottospazi fondamentali}	\label{sec:risolvibilita_duale}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La condizione di esistenza della soluzione --- espressa per il solo
problema primale nel \PARref{sec:rilettura_classificazione} --- si estende
simmetricamente al problema duale: il primale $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$
ammette soluzione se e solo se $\bm{b} \perp \Nc(\bm{A}^\top)$; il
duale $\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$ ammette soluzione se e solo se
$\bm{c} \perp \Nc(\bm{A})$. La simmetria è completa: l'ostacolo
all'esistenza risiede sempre nel nucleo dell'operatore opposto.


\begin{oss}[Decomposizione ortogonale e decomposizione in base]
	La struttura della soluzione generale --- soluzione particolare più
	combinazione lineare di elementi del nucleo --- è la stessa che si
	incontra nella risoluzione operativa dei sistemi lineari del
	\CAPref{app:algebra_eqlineari}, dove si decompone la soluzione in
	una \emph{parte in base} e una \emph{parte fuori base}. Le due
	decomposizioni coesistono ma hanno ruoli distinti.
	
	La \textbf{decomposizione ortogonale}
	$\xb = \xb_c + \xb_n$, con $\xb_c \in \Ic(\bm{A}^\top)$ e
	$\xb_n \in \Nc(\bm{A})$, è geometricamente intrinseca: non dipende
	da alcuna scelta di base, le due parti sono ortogonali nel senso del
	prodotto scalare euclideo, e $\xb_c$ è l'unica soluzione di norma
	minima. Essa fornisce il quadro concettuale corretto per descrivere
	la struttura dei sottospazi e le condizioni di compatibilità.
	
	La \textbf{decomposizione in base/fuori base} dipende dalla scelta
	delle variabili libere e in generale le due parti \emph{non sono
		ortogonali}. Essa è però lo strumento computazionalmente pratico:
	fornisce una soluzione particolare esplicita e una base del nucleo
	attraverso l'eliminazione gaussiana, senza richiedere la proiezione
	ortogonale.
	
	In pratica, quando si risolve un sistema concreto si usa la
	decomposizione in base/fuori base; quando si interpreta la struttura
	geometrica della soluzione o si verificano le condizioni di
	compatibilità si usa la decomposizione ortogonale. Le due
	prospettive sono complementari e si ritrovano entrambe nelle
	applicazioni sviluppate nel corso.
\end{oss}


\subsection{Significato fisico dei quattro sottospazi}

Quando la matrice $\bm{A} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ rappresenta un operatore con significato fisico, gli elementi dei suoi coefficienti possiedono dimensioni fisiche precise, che determinano il significato delle variabili e dei sottospazi coinvolti:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item gli elementi di $\Nc(\bm{A})$ sono soluzioni dell'equazione omogenea $\bm{A}\bm{x}=\bm{0}$: hanno le stesse dimensioni fisiche di $\bm{x}$ e rappresentano le ``risposte nulle'' del sistema --- nella meccanica delle strutture, i \textit{meccanismi} del problema cinematico o le \textit{autotensioni} del problema statico;
	\item gli elementi di $\Ic(\bm{A})$ sono i termini noti $\bm{b}$ per cui il sistema ammette soluzione: hanno le dimensioni fisiche di $\bm{b}$ e rappresentano i dati compatibili con l'operatore;
	\item gli elementi di $\Nc(\bm{A}^\top)$ sono soluzioni dell'equazione omogenea duale $\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{0}$: hanno le dimensioni fisiche di $\bm{y}$ e la loro ortogonalità a $\bm{b}$ \`e la condizione di compatibilit\`a del problema primale;
	\item gli elementi di $\Ic(\bm{A}^\top)$ sono i termini noti $\bm{c}$ ammissibili per il problema duale: hanno le dimensioni fisiche di $\bm{c}$.
\end{enumerate}

La relazione $\Nc(\bm{A}^\top) = (\Ic(\bm{A}))^\perp$ esprime dunque un fatto fisico: il sistema primale \`e compatibile se e solo se il dato $\bm{b}$ \`e ortogonale al nucleo dell'operatore duale. Nelle applicazioni strutturali, questa ortogonalità tradurr\`a condizioni di equilibrio o di congruenza.

\begin{oss}
	La \FIGref{fig:problemi_duali} illustra la struttura comune ai due
	problemi. Ogni elemento di $\mathbb{R}^n$ si decompone in una
	componente \emph{complementare al nucleo} $\bm{x}_c \in \Ic(\bm{A}^\top)$
	e una componente nel nucleo $\bm{x}_n \in \Nc(\bm{A})$ --- dove il
	pedice $c$ sta per \emph{complementare} e il pedice $n$ per
	\emph{nucleo}. Analogamente ogni elemento di $\mathbb{R}^m$ si
	decompone in $\bm{y}_c \in \Ic(\bm{A})$ e $\bm{y}_n \in
	\Nc(\bm{A}^\top)$. Le condizioni di compatibilità $\bm{b}_n = \bm{0}$
	e $\bm{c}_n = \bm{0}$ esprimono il fatto che il dato deve appartenere
	all'immagine del rispettivo operatore: la sua componente nel nucleo
	dell'operatore duale deve essere nulla. La soluzione generale è
	determinata a meno di elementi arbitrari del nucleo:
	$\bm{x} = \bm{x}_c + \bm{x}_n$ con $\bm{x}_n \in \Nc(\bm{A})$
	libero, e $\bm{y} = \bm{y}_c + \bm{y}_n$ con
	$\bm{y}_n \in \Nc(\bm{A}^\top)$ libero.
	
	Nei capitoli successivi questa struttura si ripresenterà con
	variabili fisiche precise. Il dato $\bm{b}$ diventerà un vettore
	di cedimenti vincolari e la condizione $\bm{b}_n = \bm{0}$ la
	richiesta che il cedimento sia cinematicamente ammissibile; il dato
	$\bm{c}$ diventerà un vettore di forze generalizzate e la condizione
	$\bm{c}_n = \bm{0}$ la richiesta che la forza sia equilibrabile dai
	vincoli. La figura degli ovali --- con le etichette fisiche al posto
	di quelle algebriche --- è la stessa struttura vista qui in forma
	astratta.
\end{oss}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=0.8]
		
		% --- Ellisse sinistra: spazio R^n ---
		\draw[thick] (-3.5, 0) ellipse [x radius=2.2, y radius=2.8];
		\node at (-3.5, 3.2) {$\mathbb{R}^n$};
		
		% Curva divisoria sinistra
		\draw[thick] (-5.7, 0)
		.. controls (-4.5, 0.5) and (-2.5, -0.5) ..
		(-1.3, 0);
		
		% Regione superiore — N(A): centrata su x=-3.5
		\node at (-3.5,  2.0) {$\Nc(\bm{A})$};
		\fill (-3.5,  1.2) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{x}_n$};
		\node[gray!80] at (-3.5,  0.5) {$\bm{c}_n = \bm{0}$};
		
		% Regione inferiore — Im(A^T): centrata su x=-3.5
		\fill (-3.5, -0.5) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{x}_c$};
		\fill (-3.5, -1.2) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{c}_c$};
		\node at (-3.5, -2.0) {$\Ic(\bm{A}^\top)$};
		
		% --- Ellisse destra: spazio R^m ---
		\draw[thick] (3.5, 0) ellipse [x radius=2.2, y radius=2.8];
		\node at (3.5, 3.2) {$\mathbb{R}^m$};
		
		% Curva divisoria destra
		\draw[thick] (1.3, 0)
		.. controls (2.5, 0.5) and (4.5, -0.5) ..
		(5.7, 0);
		
		% Regione superiore — Im(A): centrata su x=3.5
		\node at (3.5,  2.0) {$\Ic(\bm{A})$};
		\fill (3.5,  1.2) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{b}_c$};
		\fill (3.5,  0.5) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{y}_c$};
		
		% Regione inferiore — N(A^T): centrata su x=3.5
		\node[gray!80] at (3.5, -0.5) {$\bm{b}_n = \bm{0}$};
		\fill (3.5, -1.2) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{y}_n$};
		\node at (3.5, -2.0) {$\Nc(\bm{A}^\top)$};
		
		% --- Freccia problema primale ---
		\draw[->, thick] (-1.0, 1.5) to[bend left=20]
		node[midway, above=4pt] {$\bm{A}\bm{x}_c = \bm{b}_c$}
		(1.0, 1.5);
		
		% --- Freccia problema duale ---
		\draw[->, thick] (1.0, -1.5) to[bend left=20]
		node[midway, below=4pt] {$\bm{A}^\top\bm{y}_c = \bm{c}_c$}
		(-1.0, -1.5);
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Struttura dei problemi primale $\bm{A}\bm{x} = \bm{b}$ e duale
		$\bm{A}^\top\bm{y} = \bm{c}$. Il pedice $c$ denota la componente
		\emph{complementare al nucleo}: $\bm{x}_c \in \Ic(\bm{A}^\top)$,
		$\bm{b}_c \in \Ic(\bm{A})$, $\bm{y}_c \in \Ic(\bm{A})$,
		$\bm{c}_c \in \Ic(\bm{A}^\top)$. Il pedice $n$ denota la componente
		nel nucleo: $\bm{x}_n \in \Nc(\bm{A})$, $\bm{y}_n \in \Nc(\bm{A}^\top)$.
		Il primale ammette soluzione se e solo se $\bm{b}_n = \bm{0}$;
		il duale se e solo se $\bm{c}_n = \bm{0}$.}
	\label{fig:problemi_duali}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------




\subsection{Classificazione dei problemi primale e duale}
\label{sec:classificazione_primale_duale}

La tabella seguente raccoglie la classificazione completa in termini
dei quattro sottospazi fondamentali, estesa a entrambi i problemi.
Le formule esplicite della soluzione sono sviluppate nella
Sez.~\ref{sec:struttura_soluzione_duale}.


\begin{table}[H]%[ht]
	\centering
	\small
	\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
	\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
		\toprule
		\textbf{Tipo} & $\dim\Nc(\bm{A})$ & $\dim\Nc(\bm{A}^\top)$ & \textbf{Primale} & \textbf{Duale} \\
		\midrule
		Isodeterminato   & $0$   & $0$   & unica $\forall\,\bm{b}$ & unica $\forall\,\bm{c}$ \\
		Sottodeterminato & $n{-}m$ & $0$   & $\infty^{n-m}\;\forall\,\bm{b}$ & unica se $\bm{c}\perp\Nc(\bm{A})$ \\
		Sovradeterminato & $0$   & $m{-}n$ & unica se $\bm{b}\perp\Nc(\bm{A}^\top)$ & $\infty^{m-n}\;\forall\,\bm{c}$ \\
		Degenere         & $n{-}r$ & $m{-}r$ & $\infty^{n-r}$ se compat. & $\infty^{m-r}$ se compat. \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Classificazione dei problemi primale e duale in termini dei sottospazi fondamentali.}
	\label{tab:primale_duale}
\end{table}

\begin{oss}
	La tabella mostra una simmetria notevole: un sistema primale sottodeterminato ha un duale sovradeterminato, e viceversa. I sistemi isodeterminati sono autoduali. I sistemi degeneri restano degeneri anche nel duale, ma con i ruoli di $n-r$ e $m-r$ scambiati. In ogni caso, la relazione $\bm{y}^\top\bm{b} = \bm{x}^\top\bm{c}$ resta valida, garantendo la coerenza energetica fra i due problemi. Questa struttura duale riapparir\`a sistematicamente nel corso, dove il problema cinematico e il problema statico di una struttura saranno l'uno il duale dell'altro.
\end{oss}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Struttura della soluzione dei problemi primale e duale}
\label{sec:struttura_soluzione_duale}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La classificazione della Tab.~\ref{tab:primale_duale} determina non
solo l'esistenza della soluzione ma anche la sua forma esplicita.
In tutti i casi la soluzione generale si scrive come somma di una
\emph{soluzione particolare} e della combinazione lineare più generale
di elementi del nucleo; la forma è la stessa per entrambi i problemi,
con i ruoli di $\bm{A}$ e $\bm{A}^\top$ scambiati.

\subsection{Sistema isodeterminato ($r = m = n$)}

Entrambi i problemi hanno soluzione unica per qualsiasi dato:
\begin{equation}
	\bm{x} = \bm{A}^{-1}\bm{b}, \qquad
	\bm{y} = (\bm{A}^\top)^{-1}\bm{c}.
\end{equation}

\subsection{Sistema sottodeterminato ($r = m < n$)}

La soluzione generale del primale è:
\begin{equation}\label{eq:sol_gen_prim}
	\bm{x} = \bm{x}_0 + \bm{X}_\alpha\,\bm{\alpha}
	= \bm{x}_0 + \sum_{j=1}^{n-r} \alpha_j\,\bm{x}_j,
\end{equation}
dove $\bm{x}_0$ è una soluzione particolare qualsiasi,
$\bm{x}_1,\ldots,\bm{x}_{n-r}$ sono una base di $\Nc(\bm{A})$ e
$\bm{\alpha} \in \mathbb{R}^{n-r}$ è il vettore dei parametri liberi.
La condizione di compatibilità del duale è:
\begin{equation}\label{eq:compat_duale_sotto}
	\bm{X}_\alpha^\top\,\bm{c} = \bm{0},
\end{equation}
e quando è soddisfatta la soluzione del duale è unica.

\subsection{Sistema sovradeterminato ($r = n < m$)}

La condizione di compatibilità del primale è:
\begin{equation}\label{eq:compat_prim_sovra}
	\bm{Y}_\beta^\top\,\bm{b} = \bm{0},
\end{equation}
dove $\bm{y}_1,\ldots,\bm{y}_{m-r}$ sono una base di $\Nc(\bm{A}^\top)$
raccolta nelle colonne di $\bm{Y}_\beta$, e quando è soddisfatta la
soluzione del primale è unica. La soluzione generale del duale è:
\begin{equation}\label{eq:sol_gen_duale}
	\bm{y} = \bm{y}_0 + \bm{Y}_\beta\,\bm{\beta}
	= \bm{y}_0 + \sum_{i=1}^{m-r} \beta_i\,\bm{y}_i,
\end{equation}
dove $\bm{y}_0$ è una soluzione particolare qualsiasi e
$\bm{\beta} \in \mathbb{R}^{m-r}$ è il vettore dei parametri liberi\index{parametro libero}\nomenclature[G]{$\bm{\beta}$}{vettore di parametri liberi del problema duale}.

\subsection{Sistema degenere ($r < \min(m,n)$)}

Entrambi i problemi possono essere incompatibili e, quando compatibili,
hanno infinità di soluzioni. Il primale ammette soluzione se e solo
se~\eqref{eq:compat_prim_sovra} è soddisfatta, con soluzione
generale~\eqref{eq:sol_gen_prim} con $n-r$ parametri liberi; il duale
ammette soluzione se e solo se~\eqref{eq:compat_duale_sotto} è
soddisfatta, con soluzione generale~\eqref{eq:sol_gen_duale} con $m-r$
parametri liberi.

\begin{oss}
	La soluzione particolare $\bm{x}_0$ nelle formule precedenti è
	determinata dalla scelta delle variabili libere (decomposizione
	in base/fuori base) e in generale non coincide con la componente
	ortogonale $\bm{x}_c \in \Ic(\bm{A}^\top)$; le due scritture
	descrivono però la stessa famiglia affine di soluzioni. Per il
	rapporto fra le due decomposizioni si rimanda all'osservazione
	della Sez.~\ref{sec:risolvibilita_duale}.
\end{oss}



%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Esempi numerici: primale e duale a confronto}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si riprendono gli esempi dell'\APPref{app:algebra_eqlineari}, affiancando a ciascun sistema primale il corrispondente problema duale. Per ogni caso si identificano i quattro sottospazi fondamentali e si verifica l'identit\`a bilineare.

\subsection{Sistema isodeterminato ($m=n=r=2$)}

\textit{Primale:}\quad
$\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$\; con\;
$\bm{A}=\bigl[\begin{smallmatrix}2 & 1\\ 1 & 1\end{smallmatrix}\bigr]$,\;
$\bm{b}=(3,\;2)^\top$.\quad
Soluzione: $\bm{x}=(1,\;1)^\top$.

\medskip\noindent
\textit{Duale:}\quad
$\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$\; con\;
$\bm{A}^\top=\bigl[\begin{smallmatrix}2 & 1\\ 1 & 1\end{smallmatrix}\bigr]$,\;
$\bm{c}=(1,\;3)^\top$.\quad
Essendo $\bm{A}$ simmetrica, il duale ha la stessa matrice. La soluzione unica \`e:
\begin{equation*}
	\bm{y} = (\bm{A}^\top)^{-1}\bm{c}
	= \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix} 1 \\ 3 \end{Bmatrix}
	= \begin{Bmatrix} -2 \\ 5 \end{Bmatrix}.
\end{equation*}

\noindent\textit{Identit\`a bilineare:}
\begin{equation*}
	\bm{y}^\top\bm{b} = (-2)(3)+(5)(2) = 4, \qquad
	\bm{x}^\top\bm{c} = (1)(1)+(1)(3) = 4. \quad\checkmark
\end{equation*}

\noindent\textit{Sottospazi:}\quad
$\Nc(\bm{A})=\{\bm{0}\}$,\; $\Ic(\bm{A})=\mathbb{R}^2$,\;
$\Nc(\bm{A}^\top)=\{\bm{0}\}$,\; $\Ic(\bm{A}^\top)=\mathbb{R}^2$.\;
Entrambi i problemi ammettono soluzione unica per qualunque termine noto.


\subsection{Sistema sottodeterminato ($m=r=1$, $n=2$)}

\textit{Primale:}\quad
$\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$\; con\;
$\bm{A}=\bigl[1\;\;2\bigr]$,\;
$b=4$.\quad
Soluzione: $\bm{x}=(4,\;0)^\top+(-2,\;1)^\top\alpha$, con $\alpha$ libero.

\medskip\noindent
\textit{Duale:}\quad
$\bm{A}^\top y=\bm{c}$\; con\;
$\bm{A}^\top=\bigl(\begin{smallmatrix}1\\ 2\end{smallmatrix}\bigr)$,\;
$\bm{c}=(c_1,\;c_2)^\top$.

\noindent Il duale \`e un sistema sovradeterminato ($2$ equazioni, $1$ incognita):
\begin{equation*}
	\begin{Bmatrix} 1 \\ 2 \end{Bmatrix} y
	= \begin{Bmatrix} c_1 \\ c_2 \end{Bmatrix}.
\end{equation*}
La condizione di compatibilit\`a \`e $c_2 = 2\,c_1$; quando \`e soddisfatta,
la soluzione unica \`e $y=c_1$.

\medskip\noindent
\textit{Verifica dell'identit\`a bilineare} (con $\alpha=1$, cio\`e
$\bm{x}=(2,\;1)^\top$, e $\bm{c}=(1,\;2)^\top$, compatibile, $y=1$):
\begin{equation*}
	\bm{y}^\top\bm{b} = (1)(4) = 4, \qquad
	\bm{x}^\top\bm{c} = (2)(1)+(1)(2) = 4. \quad\checkmark
\end{equation*}

\noindent\textit{Sottospazi:}
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		&\Nc(\bm{A}) = \Span\{(-2,\;1)^\top\} \subset \mathbb{R}^2, \quad
		&&\Ic(\bm{A}) = \mathbb{R}^1, \\
		&\Nc(\bm{A}^\top) = \{0\} \subset \mathbb{R}^1, \quad
		&&\Ic(\bm{A}^\top) = \Span\{(1,\;2)^\top\} \subset \mathbb{R}^2.
	\end{aligned}
\end{equation*}
Si verifica l'ortogonalit\`a: $(-2,\;1)\cdot(1,\;2)=-2+2=0$, cio\`e
$\Nc(\bm{A}) \perp \Ic(\bm{A}^\top)$, e la somma diretta
$\mathbb{R}^2 = \Nc(\bm{A}) \oplus \Ic(\bm{A}^\top)$.

\begin{oss}
	La simmetria della dualit\`a \`e evidente: il primale sottodeterminato
	($\infty^1$ soluzioni, nessuna condizione di compatibilit\`a) ha un duale
	sovradeterminato (al pi\`u una soluzione, una condizione di compatibilit\`a).
\end{oss}


\subsection{Sistema sovradeterminato ($m=3$, $n=r=2$)}

\textit{Primale:}\quad
$\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$\; con\;
$\bm{A}=\bigl[\begin{smallmatrix}1 & 0\\ 0 & 1\\ 1 & 1\end{smallmatrix}\bigr]$,\;
$\bm{b}=(1\,\;2\,\;3)^\top$ (compatibile).\quad
Soluzione unica: $\bm{x}=(1\,\;2)^\top$.

\medskip\noindent
\textit{Duale:}\quad
$\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$\; con\;
$\bm{A}^\top=\bigl[\begin{smallmatrix}1 & 0 & 1\\ 0 & 1 & 1\end{smallmatrix}\bigr]$,\;
$\bm{c}=(c_1\,\;c_2)^\top$.

\noindent Il duale \`e un sistema sottodeterminato ($2$ equazioni, $3$ incognite),
compatibile per ogni $\bm{c}$. Per $\bm{c}=(3\,\;4)^\top$:
\begin{equation*}
	\bm{y}
	= \underbrace{\begin{Bmatrix} 3 \\ 4 \\ 0 \end{Bmatrix}}_{\bm{y}_0}
	+ \underbrace{\begin{Bmatrix} -1 \\ -1 \\ 1 \end{Bmatrix}}_{\bm{Y}_\beta} \beta.
\end{equation*}

\noindent\textit{Verifica dell'identit\`a bilineare} (con $\beta=1$, cio\`e
$\bm{y}=(2\,\;3\,\;1)^\top$):
\begin{equation*}
	\bm{y}^\top\bm{b} = (2)(1)+(3)(2)+(1)(3) = 11, \qquad
	\bm{x}^\top\bm{c} = (1)(3)+(2)(4) = 11. \quad\checkmark
\end{equation*}

\noindent\textit{Sottospazi:}
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		&\Nc(\bm{A}) = \{\bm{0}\} \subset \mathbb{R}^2, \quad
		&&\Ic(\bm{A}) = \Span\{(1\,\;0\,\;1)^\top,\;(0\,\;1\,\;1)^\top\} \subset \mathbb{R}^3, \\
		&\Nc(\bm{A}^\top) = \Span\{(1\,\;1\,\;-1)^\top\} \subset \mathbb{R}^3, \quad
		&&\Ic(\bm{A}^\top) = \mathbb{R}^2.
	\end{aligned}
\end{equation*}
Si verifica: $(1\,\;1\,\;-1)\cdot(1\,\;0\,\;1)=0$ e $(1\,\;1\,\;-1)\cdot(0\,\;1\,\;1)=0$, cio\`e
$\Nc(\bm{A}^\top)\perp\Ic(\bm{A})$, e la somma diretta
$\mathbb{R}^3=\Nc(\bm{A}^\top)\oplus\Ic(\bm{A})$.


\subsection{Sistema degenere ($m=n=3$, $r=2$)}

\textit{Primale:}\quad
$\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$\; con\;
$\bm{A}=\bigl[\begin{smallmatrix}1 & 0 & 1\\ 0 & 1 & 1\\ 1 & 1 & 2\end{smallmatrix}\bigr]$,\;
$\bm{b}=(2\,\;1\,\;3)^\top$ (compatibile).\quad
Soluzione: $\bm{x}=(2\,\;1\,\;0)^\top+(-1\,\;-1\,\;1)^\top\alpha$.

\medskip\noindent
\textit{Duale:}\quad
$\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$\; con\;
$\bm{A}^\top=\bigl[\begin{smallmatrix}1 & 0 & 1\\ 0 & 1 & 1\\ 1 & 1 & 2\end{smallmatrix}\bigr]$.\;
Essendo $\bm{A}$ simmetrica, anche il duale ha la stessa matrice e lo stesso
rango $r=2$. Il duale \`e anch'esso degenere, con una condizione di
compatibilit\`a ($c_1+c_2-c_3=0$) e un parametro libero.

Per $\bm{c}=(1\,\;1\,\;2)^\top$ (compatibile):
\begin{equation*}
	\bm{y}
	= \underbrace{\begin{Bmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{Bmatrix}}_{\bm{y}_0}
	+ \underbrace{\begin{Bmatrix} -1 \\ -1 \\ 1 \end{Bmatrix}}_{\bm{Y}_\beta} \beta.
\end{equation*}

\noindent\textit{Verifica dell'identit\`a bilineare} (con $\alpha=1$, $\beta=0$,
cio\`e $\bm{x}=(1,\;0,\;1)^\top$, $\bm{y}=(1\,\;1\,\;0)^\top$):
\begin{equation*}
	\bm{y}^\top\bm{b} = (1)(2)+(1)(1)+(0)(3) = 3, \qquad
	\bm{x}^\top\bm{c} = (1)(1)+(0)(1)+(1)(2) = 3. \quad\checkmark
\end{equation*}

\noindent\textit{Sottospazi:}
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		&\Nc(\bm{A}) = \Span\{(-1\,\;-1\,\;1)^\top\}, \quad
		&&\Ic(\bm{A}) = \Span\{(1\,\;0\,\;1)^\top,\;(0\,\;1\,\;1)^\top\}, \\
		&\Nc(\bm{A}^\top) = \Span\{(-1\,\;-1\,\;1)^\top\}, \quad
		&&\Ic(\bm{A}^\top) = \Span\{(1\,\;0\,\;1)^\top,\;(0\,\;1\,\;1)^\top\}.
	\end{aligned}
\end{equation*}
Essendo $\bm{A}$ simmetrica, i quattro sottospazi formano due sole coppie:
$\Nc(\bm{A})=\Nc(\bm{A}^\top)$ e $\Ic(\bm{A})=\Ic(\bm{A}^\top)$.
Primale e duale hanno la stessa struttura.

\begin{oss}
	In tutti e quattro gli esempi l'identit\`a bilineare
	$\bm{y}^\top\bm{b}=\bm{x}^\top\bm{c}$ \`e verificata, indipendentemente
	dalla scelta dei parametri liberi. Ci\`o \`e conseguenza della struttura
	algebrica e non del caso numerico particolare. Nel testo,
	questa identit\`a assumer\`a il significato fisico del principio dei lavori
	virtuali.
\end{oss}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Esercizi proposti}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{esercizio} [Formulazione del problema duale]
	Dato il sistema primale
	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 1 \end{bmatrix}
		\begin{Bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{Bmatrix}
		= \begin{Bmatrix} 5 \\ 4 \end{Bmatrix},
	\end{equation*}
	(a) scrivere il corrispondente problema duale
	$\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$ per $\bm{c}=(3\,\;7)^\top$;
	(b) costruire la rappresentazione schematica della dualit\`a
	(tabella con $x_j$ in testa, $y_i$ a lato, $b_i$ a destra,
	$c_j$ in basso); (c) risolvere entrambi i problemi.
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Combinazioni lineari di colonne e di righe]
	Per il sistema dell'Esercizio~1, riscrivere il problema primale
	nella forma $x_1\bm{a}_1+x_2\bm{a}_2=\bm{b}$ e il problema
	duale nella forma $y_1\bm{a}^1+y_2\bm{a}^2=\bm{c}$, dove
	$\bm{a}_j$ \`e la $j$-esima colonna e $\bm{a}^i$ la $i$-esima
	riga di $\bm{A}$. Verificare che le soluzioni trovate
	nell'Esercizio~1 soddisfano entrambe le rappresentazioni.
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Verifica dell'identit\`a bilineare]
	Utilizzando le soluzioni $\bm{x}$ e $\bm{y}$ ottenute
	nell'Esercizio~1, verificare l'identit\`a bilineare
	$\bm{y}^\top\bm{b}=\bm{x}^\top\bm{c}$. Ripetere la verifica
	per il sistema
	\begin{equation*}
		\bm{A} = \begin{bmatrix} 1 & 2 \end{bmatrix}, \quad
		b = 4, \quad \bm{c} = (1\,\;2)^\top,
	\end{equation*}
	scegliendo due valori diversi del parametro libero $\alpha$ del
	problema primale e osservando che l'identit\`a \`e soddisfatta
	indipendentemente da tale scelta.
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Significato dei coefficienti]
	Si consideri il sistema primale
	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix} 3 & 1 \\ 2 & 4 \end{bmatrix}
		\begin{Bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{Bmatrix}
		= \begin{Bmatrix} b_1 \\ b_2 \end{Bmatrix}.
	\end{equation*}
	(a) Scrivere il problema duale. (b) Considerando il coefficiente
	$a_{21}=2$: nel problema primale, qual \`e il contributo unitario
	di $x_1$ all'equazione 2? Nel problema duale, qual \`e il
	contributo unitario di $y_2$ all'equazione 1? (c) Verificare che
	lo sviluppo esplicito dell'identit\`a
	$\bm{y}^\top\bm{A}\bm{x}=\sum_{i,j}y_i\,a_{ij}\,x_j$ mette in
	evidenza il doppio ruolo di ciascun $a_{ij}$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Sottospazi fondamentali e ortogonalit\`a]
	Data la matrice
	\begin{equation*}
		\bm{A} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \end{bmatrix},
	\end{equation*}
	(a) determinare $\Nc(\bm{A})$, $\Ic(\bm{A})$,
	$\Nc(\bm{A}^\top)$, $\Ic(\bm{A}^\top)$ e le rispettive
	dimensioni; (b) verificare le relazioni di ortogonalit\`a
	$\Nc(\bm{A})\perp\Ic(\bm{A}^\top)$ e
	$\Nc(\bm{A}^\top)\perp\Ic(\bm{A})$; (c) verificare le
	decomposizioni in somma diretta
	$\mathbb{R}^3=\Nc(\bm{A})\oplus\Ic(\bm{A}^\top)$ e
	$\mathbb{R}^2=\Nc(\bm{A}^\top)\oplus\Ic(\bm{A})$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Classificazione incrociata primale/duale]
	Per la matrice dell'Esercizio~5: (a) classificare il sistema
	primale $\bm{A}\bm{x}=\bm{b}$ e il duale
	$\bm{A}^\top\bm{y}=\bm{c}$; (b) per
	$\bm{b}=(3\,\;1)^\top$ risolvere il primale e per
	$\bm{c}=(1\,\;1\,\;0)^\top$ verificare la compatibilit\`a del
	duale; (c) verificare l'identit\`a bilineare; (d) commentare la
	simmetria: il primale sottodeterminato ha un duale
	sovradeterminato.
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Sistema degenere simmetrico]
	Dato il sistema con matrice simmetrica
	\begin{equation*}
		\bm{A} = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 4 & 6 \\ 3 & 6 & 9 \end{bmatrix},
	\end{equation*}
	(a) determinare il rango e verificare che $\bm{A}$ \`e simmetrica;
	(b) identificare i quattro sottospazi fondamentali e osservare che
	$\Nc(\bm{A})=\Nc(\bm{A}^\top)$ e
	$\Ic(\bm{A})=\Ic(\bm{A}^\top)$;
	(c) per $\bm{b}=(1,\;2,\;3)^\top$ risolvere il primale, scrivere
	il duale con $\bm{c}=\bm{b}$ e risolvere anche quest'ultimo;
	(d) verificare l'identit\`a bilineare e commentare il fatto che
	primale e duale hanno la stessa struttura.
	
	
	\noindent\textit{Suggerimento per il punto} (d): poich\'e $\bm{A}$
	\`e simmetrica, primale e duale sono governati dallo stesso
	operatore; i quattro sottospazi si riducono a due coppie coincidenti
	e i due problemi condividono la stessa classificazione, le stesse
	condizioni di compatibilit\`a e lo stesso numero di gradi di
	libert\`a nella soluzione. Il sistema \`e \textit{autoduale}.
\end{esercizio}
	
