%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\graphicspath{{Parti/P03-Meccanica_SR/C05-Problemi_CinStat_SCR/Figure/}}
\chapter{I problemi cinematico e statico dei SCR}\label{cap:problemi_cin_stat_SCR}
\chaptermark{Classificazione e soluzione dei sistemi di corpi rigidi }
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

\begin{sommario}
	Si sviluppa la formulazione matriciale dei problemi cinematico	e statico per un sistema di corpi rigidi piani. Introdotto il
	\emph{vettore di configurazione} $\bm{u} \in \mathbb{R}^{n}$	del sistema, si costruisce la \emph{matrice dei vincoli}
	$\bm{A} \in \mathbb{R}^{m \times n}$, le cui righe codificano	le equazioni cinematiche di ogni vincolo posizionale. Il
	problema cinematico assume la forma $\bm{A}\bm{u} = \bm{s}$: la soluzione esiste e appartiene a un sottospazio di dimensione
	$g_\ell = \dim\Nc(\bm{A})$ (gradi di labilità). Per ispezione diretta si mostra che le equazioni di	equilibrio del sistema si scrivono	$\bm{A}^{\top}\bm{r} = -\bm{f}$: la matrice del	problema statico è la \emph{trasposta} di quella cinematica.
	Il dualismo	$\bm{B} = \bm{A}^{\top}$ non è una coincidenza, ma la	conseguenza diretta della struttura bilineare del lavoro virtuale. I quattro sottospazi fondamentali di $\bm{A}$ (\CAPref{app:applicazionilin_dualita}) individuano meccanismi, stati di	autoequilibrio, cedimenti ammissibili e forze non	equilibrabili; la relazione $g_\ell - g_i = n - m$	generalizza il conteggio dei gradi di libertà. 
\end{sommario}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Il vettore di configurazione del sistema}\label{sec:conf}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

Un sistema di $n_c$ corpi rigidi piani è descritto, nella
cinematica infinitesima (\CAPref{cap:cinematica_infinitesima}), dallo spostamento di
ciascun corpo. Per il corpo $\mathcal{C}_i$, scelto un polo $O_i$
solidale ad esso, la cinematica è completamente determinata da
tre parametri scalari:
\begin{equation}
	(u_i,\, v_i,\, \vartheta_i)
	\coloneqq
	\bigl(u(O_i),\; v(O_i),\; \vartheta_i\bigr),
\end{equation}
dove $u_i$ e $v_i$ sono le componenti cartesiane dello
spostamento del polo e $\vartheta_i$ è la rotazione del corpo.
Lo spostamento di un punto generico $P$ di $\mathcal{C}_i$ si
esprime tramite la formula fondamentale della cinematica
infinitesima:
\begin{equation}\label{eq:FFCI_i}
	\begin{Bmatrix} u_i(P) \\ v_i(P) \end{Bmatrix}
	=
	\begin{Bmatrix} u_i \\ v_i \end{Bmatrix}
	+ \vartheta_i
	\begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & \phantom{-}0 \end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix} x_i(P) \\ y_i(P) \end{Bmatrix},
\end{equation}
dove $(x_i(P),\, y_i(P))$ sono le coordinate di $P$ rispetto a
$O_i$ nella configurazione di riferimento.

\begin{definizione}[Vettore di configurazione]\label{def:vettore_conf}
	Si chiama \emph{vettore di configurazione}\index{vettore di configurazione|textbf} del sistema il
	vettore colonna $\bm{u} \in \mathbb{R}^{n}$\nomenclature[L]{$\bm{u}$}{vettore di configurazione del sistema ($\in\mathbb{R}^n$, $n=3n_c$)} definito come il
	trasposto del vettore riga:
	\begin{equation}\label{eq:vettore_u}
		\bm{u} \coloneqq
		\bigl(
		u_1 \; v_1 \; \vartheta_1 \;\;
		u_2 \; v_2 \; \vartheta_2 \;\;
		\cdots \;\;
		u_{n_c} \; v_{n_c} \; \vartheta_{n_c}
		\bigr)^{\!\top}
		\in \mathbb{R}^{n},
	\end{equation}
	dove $n \coloneqq 3 n_c$. Le sue $n$ componenti costituiscono
	i \emph{gradi di libertà cinematici}\index{grado di liberta@grado di libertà!del sistema} del sistema libero da vincoli.
\end{definizione}

\begin{oss}
	La scelta del polo $O_i$ per ciascun corpo $\mathcal{C}_i$ è
	arbitraria: una scelta diversa modifica le componenti di
	$\bm{u}$ ma non la struttura delle equazioni che seguono. In
	pratica si sceglie $O_i$ in modo da rendere le equazioni di
	vincolo il più semplici possibile --- ad esempio, coincidente
	con il punto di applicazione di un vincolo.
\end{oss}




%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{La matrice dei vincoli e il problema cinematico}
\label{sec:matrice_vincoli}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Assegnato il vettore di configurazione $\bm{u}$, ogni
vincolo posizionale si traduce in una o più equazioni
lineari nelle componenti di $\bm{u}$. Raccogliendo
tutte queste equazioni in forma matriciale si ottiene
la \emph{matrice dei vincoli}\index{matrice dei vincoli|textbf} $\bm{A}$, che codifica
simultaneamente la geometria del sistema e la struttura
dei due problemi --- cinematico e statico --- che su
di essa si fondano.

\subsection{Struttura delle equazioni di vincolo}
\label{sec:struttura_vincoli}

I vincoli posizionali studiati nel \CAPref{cap:vincoli_CR} impongono
relazioni \emph{lineari} tra le componenti di $\bm{u}$. Ogni
equazione scalare di vincolo può essere scritta nella forma
\begin{equation}\label{eq:vincolo_scalare}
	\bm{a}_k^{\top}\bm{u} = s_k,
	\qquad k = 1, \dots, m,
\end{equation}
dove $\bm{a}_k \in \mathbb{R}^{n}$ è il \emph{vettore di vincolo}\index{vettore di vincolo}
dell'equazione $k$-esima --- la cui trasposta $\bm{a}_k^{\top}$
sarà la $k$-esima riga della matrice dei vincoli $\bm{A}$
assemblata nel \PARref{sec:prob_cin} --- e $s_k \in \mathbb{R}$
è il cedimento (nullo per un vincolo perfetto).
Il vettore $\bm{a}_k$ ha componenti non nulle solo nei blocchi corrispondenti ai corpi
coinvolti dal vincolo: un solo blocco per i vincoli
\emph{esterni}, due blocchi per i vincoli \emph{interni}.

Si dice che la configurazione del sistema è
\emph{esternamente congruente}\index{congruenza!esterna} con i cedimenti
$\bm{s}$ se gli spostamenti dei punti di vincolo
soddisfano le equazioni di vincolo~\eqref{eq:vincolo_scalare}
per ogni $k = 1, \dots, m$.

\paragraph{Vincoli esterni.}
Un vincolo esterno impone una condizione sullo spostamento
assoluto di un punto $A \in \mathcal{C}_i$ o sulla sua
rotazione. Per un carrello di asse $\ab$, con componenti
cartesiane $\ab = a_x\,\ab_x + a_y\,\ab_y$, la condizione
cinematica è:
\begin{equation}\label{eq:vincolo_est_vett}
	\ub_i(A) \cdot \ab = s.
\end{equation}
Si dice che la configurazione del corpo $\mathcal{C}_i$ è
\emph{internamente congruente}\index{congruenza!interna} se lo spostamento di ogni
suo punto è compatibile con il vincolo di rigidità,
ovvero se può essere espresso nella forma
\begin{equation}\label{eq:rigidita_i}
	\ub_i(A) = \ub(O_i) + \bm{\upvartheta}_i \times
	\overrightarrow{O_i A},
\end{equation}
dove $\bm{\upvartheta}_i = \vartheta_i\,\ab_z$.
Questa condizione è automaticamente soddisfatta dalla
parametrizzazione tramite il vettore di configurazione
$\bm{u}$.

Sostituendo la~\eqref{eq:rigidita_i} nella~\eqref{eq:vincolo_est_vett}
e applicando la proprietà ciclica del prodotto misto:
\begin{align}\label{eq:vincolo_est_scal_cin}
	\ub_i(A) \cdot \ab
	&= \ub(O_i)\cdot\ab
	+ \bigl(\bm{\upvartheta}_i \times \overrightarrow{O_i A}
	\bigr)\cdot\ab \notag\\
	&= \ub(O_i)\cdot\ab
	+ \bm{\upvartheta}_i \cdot
	\bigl(\overrightarrow{O_i A} \times \ab\bigr) \notag\\
	&= \ub(O_i)\cdot\ab
	+ \vartheta_i\,
	\underbrace{\bigl(\overrightarrow{O_i A}
		\times \ab\bigr)\cdot\ab_z}_{
		=\,x_i(A)\,a_y - y_i(A)\,a_x}
	= s.
\end{align}
Il termine $(\overrightarrow{O_i A}\times\ab)\cdot\ab_z$
è il \emph{momento} del versore $\ab$ rispetto al polo
$O_i$: esso misura il braccio del vincolo rispetto al polo
scelto. La riga corrispondente di $\bm{A}$ è pertanto:
\begin{equation}\label{eq:ak_esterno}
	\bm{a}_k^{\top} =
	\bigl[\,\underbrace{0 \;\cdots\; 0}_{3(i-1)}
	\;\Big|\;
	a_x \;\; a_y \;\;
	x_i(A)\,a_y - y_i(A)\,a_x
	\;\Big|\;
	\underbrace{0 \;\cdots\; 0}_{3(n_c - i)}\,\bigr].
\end{equation}

\paragraph{Vincoli interni.}
Un vincolo interno collega $\mathcal{C}_i$ a $\mathcal{C}_j$
imponendo una condizione sul \emph{salto} dello spostamento
$\llbracket\ub\rrbracket(A) \coloneqq \ub_j(A) - \ub_i(A)$:
\begin{equation}\label{eq:vincolo_int_vett}
	\llbracket\ub\rrbracket(A) \cdot \ab = s.
\end{equation}
Applicando la condizione di rigidità~\eqref{eq:rigidita_i}
separatamente ai due corpi e sottraendo:
\begin{equation}\label{eq:vincolo_int_scal}
	\llbracket\ub\rrbracket(A)\cdot\ab
	= \bigl[\ub(O_j)\cdot\ab
	+ \vartheta_j\,(\overrightarrow{O_j A}\times\ab)
	\cdot\ab_z\bigr]
	- \bigl[\ub(O_i)\cdot\ab
	+ \vartheta_i\,(\overrightarrow{O_i A}\times\ab)
	\cdot\ab_z\bigr]
	= s.
\end{equation}
Il vettore di vincolo $\bm{a}_k$ ha ora supporto su due
blocchi con segni opposti:
\begin{multline}\label{eq:ak_interno}
	\bm{a}_k^{\top} =
	\bigl[\,\cdots\;\Big|\;
	\underbrace{-a_x \;\; -a_y \;\;
		-(x_i(A)\,a_y - y_i(A)\,a_x)
	}_{\text{blocco }i}
	\;\Big|\;\cdots \\[6pt]
	\hspace{6em}
	\cdots\;\Big|\;
	\underbrace{+a_x \;\; +a_y \;\;
		+(x_j(A)\,a_y - y_j(A)\,a_x)
	}_{\text{blocco }j}
	\;\Big|\;\cdots\,\bigr].
\end{multline}

\medskip
Specializzando la struttura
generale~\eqref{eq:ak_esterno}
e~\eqref{eq:ak_interno} ai cinque vincoli elementari
del \CAPref{cap:vincoli_CR}, si ottengono le righe di
$\bm{A}$ raccolte nella \TABref{tab:righe_A}.

\medskip
\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\renewcommand{\arraystretch}{1.9}
		\small
		\begin{tabular}{>{\bfseries}lcc}
			\toprule
			Vincolo & Eq. cinematica & Riga di $\bm{A}$ relativa al corpo $i$\\
			\midrule
			Carrello (asse $\ab$)
			& $\ub_i(A)\cdot\ab = s$
			& $\bigl[a_x,\; a_y,\;
			x_i(A)\,a_y - y_i(A)\,a_x\bigr]$\\[4pt]
			Bipendolo
			& $\vartheta_i = \bar{\vartheta}$
			& $\bigl[0,\; 0,\; 1\bigr]$\\[4pt]
			Cerniera ($x$-comp.)
			& $u_i(A) = \bar{u}$
			& $\bigl[1,\; 0,\; -y_i(A)\bigr]$\\[4pt]
			Cerniera ($y$-comp.)
			& $v_i(A) = \bar{v}$
			& $\bigl[0,\; 1,\; \phantom{-}x_i(A)\bigr]$\\[4pt]
			Glifo (asse $\ab$)
			& $\ub_i(A)\cdot\ab = s$, $\;\vartheta_i = \bar{\vartheta}$
			& (due righe: come carrello + bipendolo)\\[4pt]
			Incastro
			& $\ub_i(A) = \bar{\ub}$, $\;\vartheta_i = \bar{\vartheta}$
			& (tre righe: due cerniera + bipendolo)\\
			\bottomrule
	\end{tabular}}
	\caption{Contributo di ciascun vincolo esterno alla matrice $\bm{A}$:
		blocco $i$-esimo della riga $\bm{a}_k^\top$,
		relativo alle componenti $(u_i,\, v_i,\, \vartheta_i)$
		di $\bm{u}$; le componenti nei blocchi $j \neq i$ sono nulle.
		Per un vincolo interno, lo stesso blocco compare con segno
		opposto nel blocco $i$ e con segno positivo nel blocco $j$,
		come nella~\eqref{eq:ak_interno}.}
	\label{tab:righe_A}
\end{table}


\begin{oss}
	Nella~\eqref{eq:ak_interno},
	le coordinate $(x_i(A),\,y_i(A))$ e $(x_j(A),\,y_j(A))$
	sono le coordinate del punto $A$ rispetto ai poli $O_i$ e
	$O_j$ rispettivamente, e in generale differiscono. Solo
	quando $O_i = O_j$ esse coincidono e i coefficienti di
	$\vartheta_i$ e $\vartheta_j$ nella~\eqref{eq:ak_interno}
	sono uguali e opposti.
\end{oss}

\begin{oss}[Vincoli interni come continuità con svincolo]
	I vincoli interni possono essere reinterpretati in modo
	unitario come vincoli di \emph{continuità} tra
	$\mathcal{C}_i$ e $\mathcal{C}_j$, eventualmente
	parzialmente rilasciati tramite uno \emph{svincolo}.
	La continuità piena impone l'uguaglianza di tutti e tre
	i parametri cinematici nel punto di connessione $A$:
	\begin{equation}\label{eq:continuita_piena}
		\llbracket\ub\rrbracket(A) = \bm{0}, \qquad
		\llbracket\vartheta\rrbracket(A) = 0,
	\end{equation}
	corrispondenti a 3 equazioni scalari in $\mathbb{R}^2$
	(2 traslazioni + 1 rotazione). Uno \emph{svincolo}
	rilascia una o più di queste condizioni:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item \textbf{cerniera interna}: svincolo rotazionale
		($\llbracket\vartheta\rrbracket$ libero) --- restano 2 equazioni
		scalari, la~\eqref{eq:vincolo_int_scal} con
		$\ab = \ab_x$ e $\ab = \ab_y$;
		\item \textbf{carrello interno} (asse $\ab$): svincolo
		traslazionale nella direzione ortogonale ad $\ab$ e
		svincolo rotazionale --- resta 1 equazione scalare,
		la~\eqref{eq:vincolo_int_scal} con il versore $\ab$
		dato;
		\item \textbf{giunzione rigida} (incastro interno): nessuno svincolo ---
		tutte e 3 le equazioni sono attive.
	\end{itemize}
	Nella matrice $\bm{A}$, ogni rilascio corrisponde
	semplicemente all'assenza di una riga: la struttura
	algebrica~\eqref{eq:ak_interno} rimane invariata,
	cambia solo il numero di righe contribuite dal vincolo.
	Questa prospettiva si generalizza in modo naturale ai
	corpi deformabili, dove gli svincoli modellano
	discontinuità fisiche --- come si vedrà nei volumi
	successivi --- senza richiedere modifiche alla struttura
	formale della trattazione.
\end{oss}






\subsection{Congruenza del sistema: il problema cinematico}
\label{sec:prob_cin}

\textbf{Problema cinematico.}\index{problema cinematico|textbf}\index{problema cinematico|seealso{dualità}}
Dato un sistema di $n_c$ corpi rigidi $\mathcal{C}_i$
($i = 1, 2, \dots, n_c$) collegati fra loro e al suolo
da $m$ vincoli, e assegnati i cedimenti $s_k$ di ciascun
vincolo ($k = 1, \dots, m$), si chiede di determinare,
se esistono, le configurazioni del sistema --- descritte
dal vettore $\bm{u} \in \mathbb{R}^n$ --- che soddisfano
simultaneamente:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item le \emph{equazioni di rigidità} di ciascun corpo,	che impongono che ogni corpo si muova come un solido
	rigido (congruenza interna, \PARref{sec:struttura_vincoli});
	\item le \emph{equazioni di vincolo}, che impongono che	gli spostamenti siano compatibili con i cedimenti
	assegnati (congruenza esterna, \PARref{sec:struttura_vincoli}).
\end{itemize}
Una configurazione che è simultaneamente internamente
congruente --- ovvero compatibile con il vincolo di
rigidità di ciascun corpo --- ed esternamente congruente
--- ovvero compatibile con i cedimenti assegnati ai
vincoli --- si dice \emph{cinematicamente ammissibile}\index{configurazione cinematicamente ammissibile}.

Raccogliendo le $m$ equazioni
scalari~\eqref{eq:vincolo_scalare} in forma matriciale,
il \emph{problema cinematico del sistema vincolato} è:
\begin{equation}\label{eq:prob_cin}
	\boxed{\bm{A}\,\bm{u} = \bm{s},}
\end{equation}
dove $\bm{A} \in \mathbb{R}^{m\times n}$ è la
\emph{matrice dei vincoli cinematici}\nomenclature[L]{$\bm{A}$}{matrice dei vincoli (cinematica) del sistema, $\bm{A}\in\mathbb{R}^{m\times n}$}, le cui righe sono
i vettori di vincolo $\bm{a}_k^{\top}$, e
$\bm{s} = (s_1, \dots, s_m)^{\top}$ è il
\emph{vettore dei cedimenti}\nomenclature[L]{$\bm{s}$}{vettore dei cedimenti del sistema}, con $s_k = 0$ per ogni
vincolo perfetto.

La~\eqref{eq:prob_cin} è un sistema lineare di $m$ equazioni in $n = 3 n_c$ incognite. I risultati del \CAPref{app:applicazionilin_dualita} si
applicano direttamente: la soluzione esiste se e solo se $\bm{s} \in \Ic(\bm{A})$; se esiste, l'insieme delle
soluzioni è un sottospazio affine di dimensione	$g_\ell \coloneqq \nl(\bm{A}) = n - \rg(\bm{A})$, detto
\emph{grado di labilità} del sistema; la parte omogenea	(con $\bm{s} = \bm{0}$) costituisce il $\Nc(\bm{A})$:
lo spazio dei \emph{meccanismi}, cioè degli spostamenti	rigidi compatibili con tutti i vincoli perfetti.



\begin{definizione}[Meccanismo e grado di labilità]
	\label{def:meccanismo}
	Si chiama \emph{meccanismo}\index{meccanismo|textbf}\index{meccanismo|seealso{labilità}} ogni vettore non nullo	$\bm{u} \in \Nc(\bm{A})$, ovvero ogni configurazione		cinematicamente ammissibile del sistema vincolato in assenza di cedimenti ($\bm{s} = \bm{0}$). Il numero
	\begin{equation}
		g_\ell \coloneqq \dim\Nc(\bm{A}) = n - \rg(\bm{A})
	\end{equation}
	è il \emph{grado di labilità}\index{labilita@labilità!grado di|textbf}\nomenclature[L]{$g_\ell$}{grado di labilità del sistema ($\dim\Nc(\bm{A})$)} del sistema.
\end{definizione}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Il problema statico e il dualismo	\texorpdfstring{$\bm{B} = \bm{A}^{\top}$}{B = A\textasciicircum T}}\label{sec:dualismo}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 


Il problema cinematico\index{dualita@dualità!cinematica--statica} $\bm{A}\bm{u} = \bm{s}$ descrive
come il sistema cambia configurazione sotto i vincoli
assegnati. 	Il problema duale --- determinare le reazioni che
equilibrano le forze attive --- ha la stessa struttura
matriciale, con la matrice $\bm{A}$ letta per colonne
anziché per righe. Per costruire il problema statico
occorre prima esprimere in forma vettoriale sia le
forze attive sia le reazioni vincolari, raccogliendole
nei rispettivi vettori di forze generalizzate.


\subsection{Forze generalizzate delle forze attive}
\label{sec:forze_gen}

Nel \CAPref{cap:dualismo_CR} si è mostrato che il lavoro virtuale di un
sistema di forze applicate a un corpo rigido piano dipende
unicamente dalle grandezze globali: la risultante e il momento
risultante. Per il corpo $\mathcal{C}_i$, con polo $O_i$,
queste grandezze si raccolgono nel vettore delle
\emph{forze generalizzate}:
\begin{equation}\label{eq:f_i}
	\bm{f}_i \coloneqq
	\bigl(X_i\ Y_i\ \mu(O_i)\bigr)^{\!\top} \in \mathbb{R}^3,
\end{equation}
dove $X_i$ e $Y_i$ sono le componenti della risultante delle
forze esterne applicate a $\mathcal{C}_i$ e $\mu(O_i)$ è il
momento risultante rispetto al polo $O_i$. Il lavoro virtuale
di queste forze per uno spostamento virtuale
$\delta\bm{u}_i = (\delta u_i\,\ \delta v_i\,\ \delta\vartheta_i)^\top$
del corpo $\mathcal{C}_i$ è (\CAPref{cap:dualismo_CR},
\EQUref{eq:lavoro_piano}):
\begin{equation}\label{eq:dW_i}
	\delta\mathcal{W}_i = \bm{f}_i^{\top}\,\delta\bm{u}_i
	= X_i\,\delta u_i + Y_i\,\delta v_i
	+ \mu(O_i)\,\delta\vartheta_i.
\end{equation}
Raccogliendo i vettori di tutti gli $n_c$ corpi si ottiene
il \emph{vettore globale delle forze generalizzate}\index{forze generalizzate|textbf}\nomenclature[L]{$\bm{f}$}{vettore (globale) delle forze generalizzate}:
\begin{equation}\label{eq:f_glob}
	\bm{f} \coloneqq
	\bigl(
	X_1\ Y_1\ \mu(O_1)\ \;\;
	X_2\ Y_2\ \mu(O_2)\ \;\;
	\cdots\ \;\;
	X_{n_c}\ Y_{n_c}\ \mu(O_{n_c})
	\bigr)^{\!\top}
	\in \mathbb{R}^{n},
\end{equation}
e il lavoro virtuale totale del sistema di forze esterne si
scrive in forma compatta come:
\begin{equation}\label{eq:dW_tot}
	\delta\mathcal{W} = \bm{f}^{\top}\,\delta\bm{u}.
\end{equation}
I vettori $\bm{f}$ e $\bm{u}$ hanno la stessa struttura a
blocchi e sono \emph{duali} nel senso del \CAPref{cap:dualismo_CR}: il
loro prodotto scalare ha il significato fisico di lavoro.

\begin{oss}
	Il momento risultante $\mu(O_i)$ dipende dalla scelta del
	polo $O_i$. Un cambio di polo modifica $\mu(O_i)$ ma,
	coerentemente, modifica anche i coefficienti di
	$\vartheta_i$ nelle equazioni di vincolo
	(Tabella~\ref{tab:righe_A}), in modo che il prodotto
	$\bm{f}^\top\delta\bm{u}$ resti invariante. La struttura
	duale non dipende dalla scelta del polo.
\end{oss}


\subsection{Forze generalizzate delle reazioni vincolari}
\label{sec:rea_eq}

Le reazioni vincolari\nomenclature[L]{$\bm{r}$}{vettore delle reazioni vincolari (intensità scalari $R_k$)} costituiscono il vettore
$\bm{r} \in \mathbb{R}^{m}$:
\begin{equation}
	\bm{r} \coloneqq
	\bigl(R_1\ R_2 \ \dots\ R_m\bigr)^{\!\top},
\end{equation}
dove ogni $R_k$ è l'intensità scalare della reazione associata
alla $k$-esima equazione di vincolo. Per ricavare il contributo
di $R_k$ all'equilibrio del sistema, si segue lo stesso
percorso del problema cinematico: prima la condizione
vettoriale, poi la condizione di rigidità.


\paragraph{Vincolo esterno.}
La reazione del $k$-esimo vincolo esterno (carrello di asse
$\ab$) agisce sul corpo $\mathcal{C}_i$ come una forza
$R_k\,\ab$ applicata nel punto $A$. Essa contribuisce alle
forze generalizzate di $\mathcal{C}_i$ con risultante
$R_k\,\ab$ e con momento rispetto al polo $O_i$
\begin{equation*}
	\bigl(\overrightarrow{O_i A} \times R_k\,\ab\bigr)
	\cdot\ab_z
	= R_k\,\bigl(x_i(A)\,a_y - y_i(A)\,a_x\bigr).
\end{equation*}
Raccogliendo le tre componenti relative a $\mathcal{C}_i$
nel vettore
\begin{equation}\label{eq:aki_def}
	\bm{a}_k^{(i)} \coloneqq
	\begin{Bmatrix}
		a_x \\[3pt] a_y \\[3pt]
		x_i(A)\,a_y - y_i(A)\,a_x
	\end{Bmatrix}
	\in \mathbb{R}^3,
\end{equation}
il contributo del vincolo $k$ al vettore delle forze
generalizzate di $\mathcal{C}_i$ assume la forma compatta
\begin{equation}\label{eq:contrib_rea_vett}
	\bm{f}_i^{(k)} \coloneqq
	\begin{Bmatrix}
		R_k\,a_x \\[3pt]
		R_k\,a_y \\[3pt]
		R_k\,\bigl(x_i(A)\,a_y - y_i(A)\,a_x\bigr)
	\end{Bmatrix}
	= R_k\,\bm{a}_k^{(i)}.
\end{equation}
Si riconosce che $\bm{a}_k^{(i)}$ coincide con il blocco
$i$-esimo non nullo della~\eqref{eq:ak_esterno}, costruita
per il problema cinematico: il contributo della reazione
$R_k$ all'equilibrio di $\mathcal{C}_i$ è dunque governato
dallo \emph{stesso} vettore che, nella cinematica, codifica
la direzione dello spostamento vincolato. Questo è il
contenuto geometrico del dualismo.


\paragraph{Vincolo interno.}
Per un vincolo interno tra $\mathcal{C}_i$ e $\mathcal{C}_j$,
la reazione $R_k$ agisce su $\mathcal{C}_j$ con segno positivo
e su $\mathcal{C}_i$ con segno negativo (terzo principio della
dinamica). Il contributo alle forze generalizzate dei due corpi
riproduce esattamente la struttura~\eqref{eq:ak_interno}:
blocco $j$ con segno $+$ e blocco $i$ con segno $-$.


\subsection{Equilibrio del sistema: il problema statico}
\label{sec:prob_stat}

\textbf{Problema statico.}\index{problema statico|textbf}\index{problema statico|seealso{dualità}}
Dato lo stesso sistema vincolato, e assegnate le forze
attive applicate ai corpi --- descritte dal vettore delle
forze generalizzate $\bm{f} \in \mathbb{R}^n$ --- si
chiede di determinare, se esistono, le reazioni vincolari
$\bm{r} \in \mathbb{R}^m$ che, insieme alle forze attive,
soddisfano simultaneamente:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item le \emph{equazioni di equilibrio} di ciascun
	corpo $\mathcal{C}_i$, inteso come solido rigido
	soggetto alle forze attive e alle reazioni dei vincoli
	ad esso connessi;
	\item le \emph{condizioni di reazione}, che impongono
	che le reazioni siano orientate secondo i versori
	di vincolo $\bm{a}_k$.
\end{itemize}
Un sistema di reazioni che soddisfa entrambe le condizioni
si dice \emph{equilibrato}.
Assemblando i
contributi di tutte le $m$ reazioni, la condizione di
equilibrio del sistema esprime l'annullarsi della somma
del vettore delle forze generalizzate equivalenti alle
reazioni vincolari con quello delle forze attive:
\begin{equation}\label{eq:eq_globale}
	\bm{B}\,\bm{r} + \bm{f} = \bm{0},
\end{equation}
dove $\bm{B} \in \mathbb{R}^{n \times m}$ è la
\emph{matrice di equilibrio}\index{matrice di equilibrio|textbf}\index{matrice di equilibrio|seealso{matrice dei vincoli}}\nomenclature[L]{$\bm{B}$}{matrice di equilibrio del sistema ($\bm{B}=\bm{A}^\top$)} del sistema vincolato.
Il \emph{problema statico del sistema vincolato} è quindi:
\begin{equation}\label{eq:prob_stat}
	\boxed{\bm{B}\,\bm{r} = -\bm{f},}
\end{equation}
un sistema lineare di $n = 3 n_c$ equazioni in $m$
incognite. I risultati del \CAPref{app:applicazionilin_dualita}  si applicano
direttamente: la soluzione esiste se e solo se
$\bm{f} \in \Ic(\bm{B})$; se esiste, l'insieme delle
soluzioni è un sottospazio affine di dimensione
$g_i \coloneqq \nl(\bm{B}) = m - \rg(\bm{B})$,
detto \emph{grado di iperstaticità}\index{iperstaticita@iperstaticità!grado di|textbf}\nomenclature[L]{$g_i$}{grado di iperstaticità del sistema ($\dim\Nc(\bm{A}^\top)$)} del sistema; la parte
omogenea (con $\bm{f} = \bm{0}$) costituisce il
$\Nc(\bm{B})$: lo spazio degli \emph{stati di
	autoequilibrio}, cioè delle reazioni che equilibrano il
sistema in assenza di forze attive.  Per ispezione diretta,
confrontando i coefficienti della $k$-esima colonna di
$\bm{B}$ --- calcolati nella~\eqref{eq:contrib_rea_vett}
--- con i coefficienti della $k$-esima riga di $\bm{A}$
--- dati dalla~\eqref{eq:ak_esterno} ---  si riconosce
che le due coincidono: questo \emph{anticipa per ispezione}
il dualismo $\bm{B} = \bm{A}^{\top}$, che nel \CAPref{cap:TLV}
sarà ricondotto alla struttura bilineare del lavoro virtuale.



Lo schema del \CAPref{app:applicazionilin_dualita} (Figura~\ref{fig:duale}),
che rappresentava la dualità in chiave puramente
algebrica, si arricchisce ora di un contenuto meccanico
preciso. Nella Figura~\ref{fig:duale_mec} le righe
corrispondono alle $m$ equazioni di vincolo e le colonne
alle $n$ componenti del vettore di configurazione
$\bm{u}$: ogni coefficiente $a_{ku_j}$ compare una volta
sola nella tabella, ma va letto in due modi distinti a
seconda della direzione di lettura. Letto \emph{per
	righe}, il coefficiente $a_{ku_j}$ è il peso della
componente $u_j$ nell'equazione di vincolo $k$-esima:
la riga intera è il vettore $\bm{a}_k^\top$ e il termine
noto è il cedimento $s_k$. Letto \emph{per colonne},
lo stesso $a_{ku_j}$ è il contributo della reazione $R_k$
all'equazione di equilibrio associata a $u_j$: la colonna
intera è la riga $j$-esima di $\bm{A}^\top$ e il termine
noto è $-X_j$. La tabella rende quindi visibile che
cinematica e statica sono governate dalla \emph{stessa}
matrice, letta in direzioni opposte.


\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
	\small
	\begin{tabular}{c|ccc|c|ccc|c}
		& $u_1$ & $v_1$ & $\vartheta_1$
		& $\cdots$ & $u_j$ & $v_j$ & $\vartheta_j$ & \\
		\hline
		$R_1$ & $a_{1u_1}$ & $a_{1v_1}$ & $a_{1\vartheta_1}$
		& $\cdots$ & $a_{1u_j}$ & $a_{1v_j}$ & $a_{1\vartheta_j}$ & $s_1$ \\
		$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$
		& $\ddots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
		$R_k$ & $a_{ku_1}$ & $a_{kv_1}$ & $a_{k\vartheta_1}$
		& $\cdots$ & $a_{ku_j}$ & $a_{kv_j}$ & $a_{k\vartheta_j}$ & $s_k$ \\
		$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$
		& $\ddots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
		$R_m$ & $a_{mu_1}$ & $a_{mv_1}$ & $a_{m\vartheta_1}$
		& $\cdots$ & $a_{mu_j}$ & $a_{mv_j}$ & $a_{m\vartheta_j}$ & $s_m$ \\
		\hline
		& $-X_1$ & $-Y_1$ & $-\mu(O_1)$
		& $\cdots$ & $-X_j$ & $-Y_j$ & $-\mu(O_j)$ &
	\end{tabular}
	\caption{Rilettura meccanica dello schema di dualità
		del \CAPref{app:applicazionilin_dualita}: per righe il problema cinematico
		$\bm{A}\,\bm{u}=\bm{s}$, per colonne il problema
		statico $\bm{B}\,\bm{r}=-\bm{f}$.}
	\label{fig:duale_mec}
\end{figure}


Questo non è una coincidenza: è la conseguenza diretta del
fatto che la stessa geometria di vincolo --- codificata nelle
righe $\bm{a}_k^\top$ di $\bm{A}$ --- determina simultaneamente
la direzione dello spostamento vincolato (cinematica) e la
direzione della forza reattiva (statica). La
Figura~\ref{fig:duale_mec} rende questa simmetria visibile
in forma schematica: è la rilettura meccanica dello schema
di dualità del \CAPref{app:applicazionilin_dualita}, con le grandezze astratte
$x_j$, $y_i$, $b_i$, $c_j$ sostituite dalle loro
controparti fisiche $u_j$, $R_k$, $s_k$, $-X_j$.

\begin{oss}
	Il significato del caso $a_{ku_j} = 0$ --- e
	analogamente per $a_{kv_j} = 0$ e
	$a_{k\vartheta_j} = 0$ --- è duplice e perfettamente
	simmetrico. In chiave \emph{cinematica}, $a_{ku_j} = 0$
	significa che la componente $u_j$ non compare
	nell'equazione di vincolo $k$-esima: il vincolo $k$ è
	\emph{insensibile} a quello spostamento, ovvero $u_j$
	è libero rispetto a quel vincolo. In chiave
	\emph{statica}, lo stesso $a_{ku_j} = 0$ significa che
	la reazione $R_k$ non contribuisce all'equazione di
	equilibrio associata a $u_j$: il vincolo $k$ non
	trasmette forza in quella direzione. Le due letture
	sono inseparabili: un vincolo che non sente uno
	spostamento non può trasmettergli una forza, e
	viceversa. Questo è il contenuto fisico
	dell'ortogonalità tra $\Nc(\Abb)$ e $\Ic(\bm{B})$,
	conseguenza diretta del dualismo $\bm{B} = \bm{A}^{\top}$
	appena dimostrato.
\end{oss}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{I quattro sottospazi e la classificazione}\label{sec:quattro}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

I problemi cinematico e statico sono duali: la stessa matrice $\bm{A}$
governa entrambi, e i quattro sottospazi fondamentali\index{sottospazi fondamentali} di $\bm{A}$ e
$\bm{A}^\top$ determinano simultaneamente l'esistenza e la struttura
delle soluzioni di entrambi. Il teorema rango-nullità garantisce che
ciascuno dei due spazi si decompone come somma diretta ortogonale:
\begin{equation}
	\mathbb{R}^{n} = \Nc(\bm{A}) \oplus \Ic(\bm{A}^{\top}), \qquad
	\mathbb{R}^{m} = \Nc(\bm{A}^{\top}) \oplus \Ic(\bm{A}).
\end{equation}
Ogni vettore di configurazione $\bm{u}$ si decompone univocamente in
una parte ``meccanismo'' $\bm{u}_n \in \Nc(\bm{A})$ e una parte
``compatibile'' $\bm{u}_c \in \Ic(\bm{A}^\top)$; analogamente ogni
cedimento $\bm{s}$ si decompone in una parte ammissibile
$\bm{s}_c \in \Ic(\bm{A})$ e una parte incompatibile
$\bm{s}_n \in \Nc(\bm{A}^\top)$.
Il \PARref{sec:dualita_cin_stat} illustra questa struttura attraverso
la figura degli ovali, precisando il significato meccanico dei quattro
sottospazi e le condizioni di compatibilità dei due problemi; il
\PARref{sec:sottospazi} ne offre una sintesi tabellare. Il
\PARref{sec:classificazione} ricava la formula fondamentale di
classificazione --- labile, isostatico, iperstatico --- come
conseguenza diretta del teorema rango-nullità. Il
\PARref{sec:struttura_soluzione} descrive la forma generale della
soluzione nei vari casi, mostrando come meccanismi e stati di
autoequilibrio intervengano rispettivamente nella non unicità del
problema cinematico e in quella del problema statico.




\subsection{Struttura duale dei due problemi}\label{sec:dualita_cin_stat}

I problemi cinematico~\eqref{eq:prob_cin} e statico~\eqref{eq:prob_stat} sono
l'uno il duale algebrico dell'altro nel senso del
\CAPref{app:applicazionilin_dualita}: la stessa matrice $\bm{A}$ e la sua
trasposta $\bm{A}^\top$ agiscono su due spazi distinti, collegati da
un'identità bilineare che, come si dimostrerà nel \CAPref{cap:TLV}, è la
forma algebrica del principio dei lavori virtuali.



È però essenziale osservare che i quattro spazi coinvolti hanno
\emph{dimensioni fisiche diverse}:
\begin{itemize}[nosep]
	\item $\mathbb{R}^n$ contiene vettori di configurazione $\bm{u}$ ---
	spostamenti generalizzati (traslazioni in $[\text{m}]$, rotazioni
	in $[\text{rad}]$) --- e vettori di forze generalizzate $\bm{f}$
	(forze in $[\text{N}]$, momenti in $[\text{N\,m}]$);
	\item $\mathbb{R}^m$ contiene vettori di cedimento $\bm{s}$
	(in $[\text{m}]$ o $[\text{rad}]$ a seconda del tipo di vincolo)
	e vettori di reazione $\bm{r}$ (in $[\text{N}]$ o $[\text{N\,m}]$).
\end{itemize}
L'ortogonalità fra i sottospazi di $\mathbb{R}^n$ e quella fra i
sottospazi di $\mathbb{R}^m$ non è quindi euclidea ma si intende
nel senso del \emph{lavoro}: i prodotti $\bm{u}^\top\bm{f}$ in
$\mathbb{R}^n$ e $\bm{s}^\top\bm{r}$ in $\mathbb{R}^m$ hanno
entrambi le dimensioni di un lavoro $[\text{N\,m}]$, e
l'identità bilineare\index{identità bilineare}
\begin{equation}\label{eq:bilancio_lavori}
	\bm{u}^\top\bm{f} + \bm{s}^\top\bm{r} = 0
\end{equation}
esprime appunto il \emph{bilancio dei lavori virtuali} nei due
sistemi: il lavoro delle forze attive per uno spostamento
congruente con i cedimenti è uguale e contrario al lavoro delle
reazioni sui cedimenti stessi. Per vincoli perfetti
($\bm{s} = \bm{0}$) la~\eqref{eq:bilancio_lavori} si riduce alla
forma classica del principio dei lavori virtuali,
$\bm{u}^\top\bm{f} = 0$.


I quattro sottospazi assumono significati meccanici precisi:
\begin{itemize}[nosep]
	\item $\Nc(\bm{A})$: \textbf{meccanismi} --- spostamenti $\bm{u}_n$ che
	non producono cedimenti ($\bm{A}\bm{u}_n = \bm{0}$);
	\item $\Ic(\bm{A}^\top)$: \textbf{forze equilibrabili} --- forze
	generalizzate $\bm{f}_c$ che i vincoli possono bilanciare;
	\item $\Nc(\bm{A}^\top)$: \textbf{stati di autoequilibrio}\index{stato di autoequilibrio|textbf} --- reazioni
	$\bm{r}_n$ la cui forza generalizzata equivalente è nulla
	($\bm{A}^\top\bm{r}_n = \bm{0}$);
	\item $\Ic(\bm{A})$: \textbf{cedimenti ammissibili}\index{cedimento!ammissibile} --- cedimenti $\bm{s}_c$
	compatibili con la geometria dei vincoli.
\end{itemize}

Le condizioni di compatibilità dei due problemi si leggono direttamente:
\begin{itemize}[nosep]
	\item il \textbf{problema cinematico} $\bm{A}\bm{u} = \bm{s}$ ammette soluzione
	se e solo se $\bm{s} \in \Ic(\bm{A})$, ovvero la componente
	$\bm{s}_n \in \Nc(\bm{A}^\top)$ del cedimento è nulla: il cedimento
	imposto deve essere \emph{cinematicamente ammissibile};
	\item il \textbf{problema statico} $\bm{A}^\top\bm{r} = -\bm{f}$ ammette
	soluzione se e solo se $\bm{f} \in \Ic(\bm{A}^\top)$, ovvero la
	componente $\bm{f}_n \in \Nc(\bm{A})$ della forza è nulla: la forza
	attiva deve essere \emph{equilibrabile dai vincoli}.
\end{itemize}

La \FIGref{fig:problemi_duali_SCR} illustra questa struttura: i cedimenti
ammissibili $\bm{s}_c$ e le forze equilibrabili $\bm{f}_c$ vivono nelle immagini
dei rispettivi operatori, mentre le componenti incompatibili $\bm{s}_n$ e
$\bm{f}_n$ --- che devono annullarsi per garantire l'esistenza della soluzione
--- appartengono ai nuclei degli operatori duali.

\begin{oss}
	La condizione $\bm{f}_n = \bm{0}$ --- la forza attiva deve essere
	equilibrabile --- è la condizione di equilibrio globale del sistema:
	essa richiede che la forza risultante e il momento risultante di tutte
	le forze attive siano bilanciabili dalle reazioni dei vincoli. Nei
	sistemi labili ($\Nc(\bm{A}) \neq \{\bm{0}\}$) questa condizione non è
	automaticamente soddisfatta e costituisce il criterio di compatibilità
	del problema statico. Dualmente, la condizione $\bm{s}_n = \bm{0}$ ---
	il cedimento deve essere cinematicamente ammissibile --- è automaticamente
	soddisfatta nei sistemi isostatici e labili (dove ogni configurazione è
	raggiungibile), ma impone restrizioni nei sistemi iperstatici
	($\Nc(\bm{A}^\top) \neq \{\bm{0}\}$).
\end{oss}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=0.8]
		
		% --- Ellisse sinistra: spazio R^n ---
		\draw[thick] (-3.5, 0) ellipse [x radius=2.2, y radius=3.0];
		\node at (-3.5, 3.4) {$\mathbb{R}^n$};
		
		% Curva divisoria sinistra
		\draw[thick] (-5.7, 0)
		.. controls (-4.5, 0.5) and (-2.5, -0.5) ..
		(-1.3, 0);
		
		% Regione superiore — N(A)
		\node          at (-3.5,  2.3) {$\Nc(\bm{A})$};
		\node[font=\small\itshape] at (-3.5,  1.65) {meccanismi};
		\fill (-3.5,  1.0) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{u}_n$};
		\node[gray!60] at (-3.5,  0.35) {$\bm{f}_n = \bm{0}$};
		
		% Regione inferiore — Im(A^T)
		\fill (-3.5, -0.35) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{u}_c$};
		\fill (-3.5, -1.0)  circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{f}_c$};
		\node[font=\small\itshape] at (-3.5, -1.65) {forze equilibrabili};
		\node          at (-3.5, -2.3) {$\Ic(\bm{A}^\top)$};
		
		% --- Ellisse destra: spazio R^m ---
		\draw[thick] (3.5, 0) ellipse [x radius=2.2, y radius=3.0];
		\node at (3.5, 3.4) {$\mathbb{R}^m$};
		
		% Curva divisoria destra
		\draw[thick] (1.3, 0)
		.. controls (2.5, 0.5) and (4.5, -0.5) ..
		(5.7, 0);
		
		% Regione superiore — Im(A)
		\node          at (3.5,  2.3) {$\Ic(\bm{A})$};
		\node[font=\small\itshape] at (3.5,  1.65) {ced.\ ammissibili};
		\fill (3.5,  1.0) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{s}_c$};
		\fill (3.5,  0.35) circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{r}_c$};
		
		% Regione inferiore — N(A^T)
		\node[gray!60] at (3.5, -0.35) {$\bm{s}_n = \bm{0}$};
		\fill (3.5, -1.0)  circle (1.5pt) node[right=2pt] {$\bm{r}_n$};
		\node[font=\small\itshape] at (3.5, -1.65) {autoequilibrio};
		\node          at (3.5, -2.3) {$\Nc(\bm{A}^\top)$};
		
		% --- Freccia problema cinematico ---
		\draw[->, thick] (-1.0, 1.5) to[bend left=20]
		node[midway, above=4pt] {$\bm{A}\bm{u}_c = \bm{s}_c$}
		(1.0, 1.5);
		
		% --- Freccia problema statico ---
		\draw[->, thick] (1.0, -1.5) to[bend left=20]
		node[midway, below=4pt] {$\bm{A}^\top\bm{r}_c = -\bm{f}_c$}
		(-1.0, -1.5);
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Struttura duale dei problemi cinematico $\bm{A}\bm{u} = \bm{s}$
		e statico $\bm{A}^\top\bm{r} = -\bm{f}$. Il problema cinematico ammette
		soluzione se e solo se $\bm{s}_c \in \Ic(\bm{A})$, cioè $\bm{s}_n = \bm{0}$:
		il cedimento deve essere cinematicamente ammissibile. Il problema statico
		ammette soluzione se e solo se $\bm{f}_c \in \Ic(\bm{A}^\top)$, cioè
		$\bm{f}_n = \bm{0}$: la forza attiva deve essere equilibrabile dai vincoli.
		Le soluzioni generali sono $\bm{u} = \bm{u}_c + \bm{u}_n$ con
		$\bm{u}_n \in \Nc(\bm{A})$ (meccanismo) arbitrario, e
		$\bm{r} = \bm{r}_c + \bm{r}_n$ con $\bm{r}_n \in \Nc(\bm{A}^\top)$
		(stato di autoequilibrio) arbitrario.}
	\label{fig:problemi_duali_SCR}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\subsection{I quattro sottospazi fondamentali di \texorpdfstring{$\bm{A}$}{A}}
\label{sec:sottospazi}

La \TABref{tab:quattro_sottospazi} riassume in forma sintetica il
contenuto della \FIGref{fig:problemi_duali_SCR}: i quattro sottospazi
fondamentali di $\bm{A}$ con la loro definizione algebrica e il
corrispondente significato meccanico.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{2.0}
	\small
	\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
		\begin{tabular}{
				>{\bfseries}p{3.4cm}
				p{1.5cm}
				p{4.2cm}
				p{4.3cm}}
			\toprule
			Sottospazio
			& Spazio
			& Definizione
			& Significato meccanico\\
			\midrule
			$\Nc(\bm{A})$
			& $\mathbb{R}^{n}$
			& $\bm{A}\,\bm{u} = \bm{0}$
			& \emph{Meccanismi}: configurazioni ammissibili
			con $\bm{s}=\bm{0}$\\
			$\Ic(\bm{A}^{\top})$
			& $\mathbb{R}^{n}$
			& $\Span\{\text{colonne di }\bm{A}^{\top}\}$
			& \emph{Forze equilibrabili}:
			forze generalizzate bilanciabili dalle reazioni vincolari\\
			\midrule
			$\Nc(\bm{A}^{\top})$
			& $\mathbb{R}^{m}$
			& $\bm{A}^{\top}\bm{r} = \bm{0}$
			& \emph{Stati di autoequilibrio}: reazioni la
			cui forza generalizzata equivalente è nulla\\
			$\Ic(\bm{A})$
			& $\mathbb{R}^{m}$
			& $\Span\{\text{colonne di }\bm{A}\}$
			& \emph{Cedimenti ammissibili}:
			cedimenti $\bm{s}$ compatibili con la geometria
			dei vincoli\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Sintesi dei quattro sottospazi fondamentali di $\bm{A}$
		e del loro significato meccanico.
		I due sottospazi di $\mathbb{R}^{n}$ sono ortogonali
		($\Nc(\bm{A}) \perp \Ic(\bm{A}^{\top})$);
		idem per i due di $\mathbb{R}^{m}$
		($\Nc(\bm{A}^\top) \perp \Ic(\bm{A})$).}
	\label{tab:quattro_sottospazi}
\end{table}



\subsection{La formula fondamentale di classificazione}
\label{sec:classificazione}

Poniamo:
\begin{align}
	r &\coloneqq \rg(\bm{A}), \label{eq:rango}\\
	g_\ell &\coloneqq \nl(\bm{A}) = n - r
	\quad \text{(grado di labilità)},\label{eq:labilita}\\
	g_i &\coloneqq \nl(\bm{A}^{\top}) = m - r
	\quad \text{(grado di iperstaticità)}.\label{eq:iperstaticita}
\end{align}
Il teorema rango-nullità applicato a $\bm{A}$ e a
$\bm{A}^{\top}$ (che hanno lo stesso rango) dà direttamente
la \emph{formula fondamentale di classificazione}\index{classificazione dei sistemi di corpi rigidi!formula fondamentale}:
\begin{equation}\label{eq:formula_class}
	\boxed{g_\ell - g_i 
		= n - m \eqqcolon \nu,}
\end{equation}
dove $\nu = n - m$\nomenclature[G]{$\nu$}{numero nominale di gradi di libertà ($n-m$)} è il \emph{numero nominale di gradi
	di libertà}, calcolabile a priori dal solo conteggio dei
corpi e dei vincoli scalari.

La~\eqref{eq:formula_class} mostra che $g_\ell$ e
$g_i$ non sono indipendenti: la loro differenza
è fissata dalla topologia del sistema ($n_c$ e $m$),
indipendentemente dalla geometria. La geometria può però
far sì che entrambi siano maggiori del minimo imposto da
$\nu$: si parla allora di \emph{degenerazione geometrica}\index{degenerazione geometrica|textbf}. La
classificazione che ne consegue è raccolta nella
\TABref{tab:classificazione_SCR}.


\begin{table}[htbp]
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
	\small
	\begin{tabular}{cccc p{5.5cm}}
		\toprule
		$\nu = n - m$ & $\rg(\bm{A})$
		& $g_\ell$ & $g_i$ & Tipo\\
		\midrule
		$= 0$ & $= m = n$ & $0$ & $0$
		& \textbf{Isostatico}: soluzione unica
		a entrambi i problemi\\
		$> 0$ & $= m$ & $\nu$ & $0$
		& \textbf{Labile} di grado $g_\ell = \nu$:
		il problema cinematico ha $\infty^{g_\ell}$
		soluzioni; il problema statico ammette
		soluzione solo se $\bm{f} \in \Ic(\bm{A}^{\top})$\\
		$< 0$ & $= n$ & $0$ & $|\nu|$
		& \textbf{Iperstatico} di grado
		$g_i = |\nu|$: la cinematica è
		determinata; il problema statico ha
		$\infty^{g_i}$ soluzioni
		se $\bm{f} \in \Ic(\bm{A}^{\top})$\\
		\multirow{2}{*}{qualsiasi}
		& \multirow{2}{*}{$< \min(m, n)$}
		& \multirow{2}{*}{$> 0$}
		& \multirow{2}{*}{$> 0$}
		& \textbf{Labile-iperstatico}
		(degenerazione geometrica): entrambe le
		problematiche coesistono;
		$g_\ell - g_i = \nu$ resta valida\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Classificazione dei sistemi di corpi rigidi piani in base	al rango di $\bm{A}$. Il caso labile-iperstatico si manifesta quando la geometria dei vincoli è degenere (ad esempio, vincoli 	tutti paralleli o tutti concorrenti in un punto). Ogni volta che 	$g_\ell > 0$, il problema statico è sovradeterminato e ammette	soluzione solo se $\bm{U}_q^{\top}\bm{f}=\bm{0}$, dove le		colonne di $\bm{U}_q$ formano una base di $\Nc(\bm{A})$; ogni	volta che $g_i > 0$, il problema cinematico è	sovradeterminato e ammette soluzione solo se $\bm{R}_\chi^{\top}\bm{s}=\bm{0}$, dove le colonne di		$\bm{R}_\chi$ formano una base di $\Nc(\bm{A}^\top)$. Entrambe	le matrici sono costruite esplicitamente nel	\PARref{sec:struttura_soluzione}.}
	\label{tab:classificazione_SCR}
\end{table}

\begin{oss}[Limiti del conteggio]
	La formula $\nu = n - m$ fornisce una condizione
	\emph{necessaria} ma non \emph{sufficiente} per
	l'isostaticità. Un sistema con $\nu = 0$ ma con vincoli
	geometricamente degeneri ha $g_\ell = g_i > 0$:
	è simultaneamente labile e iperstatico. Per stabilire
	il tipo effettivo occorre calcolare $\rg(\bm{A})$.
\end{oss}


\subsection{Struttura della soluzione}
\label{sec:struttura_soluzione}

La classificazione della sezione precedente non riguarda solo
l'esistenza della soluzione ma anche la sua struttura. Per
ciascun caso si descrivono entrambi i problemi, distinguendo
la condizione di compatibilità, la soluzione particolare e
la parte omogenea.

\paragraph{Sistema isostatico ($g_\ell = 0$,
	$g_i = 0$).}
La matrice $\bm{A}$\index{isostaticita@isostaticità} è quadrata e invertibile. Entrambi i
problemi hanno soluzione unica per ogni dato:
\begin{equation}\label{eq:sol_iso}
	\bm{u} = \bm{A}^{-1}\bm{s},
	\qquad
	\bm{r} = -\bm{A}^{-\top}\bm{f}.
\end{equation}
Non vi è alcuna condizione di compatibilità.

\paragraph{Sistema labile ($g_\ell > 0$,
	$g_i = 0$).}
Sia $\bm{U}_q \in \mathbb{R}^{n \times g_\ell}$\index{labilita@labilità} la matrice
le cui colonne formano una base di $\Nc(\Abb)$:
\begin{equation}\label{eq:ker_A_lab}
	\bm{A}\,\bm{U}_q = \bm{0}.
\end{equation}

\noindent\emph{Problema cinematico} (sottodeterminato):
ammette sempre soluzione per ogni $\bm{s}$. La soluzione
generale è:
\begin{equation}\label{eq:sol_lab_cin}
	\bm{u} = \bm{u}_0 + \bm{U}_q\,\bm{q},
	\qquad \bm{q} \in \mathbb{R}^{g_\ell},
\end{equation}
dove $\bm{u}_0$ è una soluzione particolare di
$\bm{A}\,\bm{u}_0 = \bm{s}$ e $\bm{q}$ è il vettore
delle \emph{coordinate lagrangiane o di meccanismo}\index{coordinate lagrangiane}\nomenclature[L]{$\bm{q}$}{coordinate lagrangiane (di meccanismo)}, libero.

\noindent\emph{Problema statico} (sovradeterminato):
ammette soluzione se e solo se:
\begin{equation}\label{eq:compat_stat_lab}
	\bm{U}_q^{\top}\bm{f} = \bm{0},
\end{equation}
ovvero le forze attive non compiono lavoro in alcun
meccanismo. Se la~\eqref{eq:compat_stat_lab} è soddisfatta,
la soluzione è unica ($g_i = 0$):
\begin{equation}\label{eq:sol_lab_stat}
	\bm{r} = \bm{r}_0.
\end{equation}

\paragraph{Sistema iperstatico ($g_\ell = 0$,
	$g_i > 0$).}
Sia $\bm{R}_\chi \in \mathbb{R}^{m \times g_i}$\index{iperstaticita@iperstaticità}
la matrice le cui colonne formano una base di
$\Nc(\Abb^{\top})$:
\begin{equation}\label{eq:ker_AT_iper}
	\bm{A}^{\top}\bm{R}_\chi = \bm{0}.
\end{equation}

\noindent\emph{Problema cinematico} (sovradeterminato):
ammette soluzione se e solo se:
\begin{equation}\label{eq:compat_cin_iper}
	\bm{R}_\chi^{\top}\bm{s} = \bm{0},
\end{equation}
ovvero i cedimenti non compiono lavoro in alcuno stato
di autoequilibrio. Se la~\eqref{eq:compat_cin_iper} è
soddisfatta, la soluzione è unica ($g_\ell = 0$):
\begin{equation}\label{eq:sol_iper_cin}
	\bm{u} = \bm{u}_0.
\end{equation}

\noindent\emph{Problema statico} (sottodeterminato):
ammette sempre soluzione per ogni $\bm{f}$. La soluzione
generale è:
\begin{equation}\label{eq:sol_iper_stat}
	\bm{r} = \bm{r}_0 + \bm{R}_\chi\,\bm{\chi},
	\qquad \bm{\chi} \in \mathbb{R}^{g_i},
\end{equation}
dove $\bm{r}_0$ è una soluzione particolare di
$\bm{A}^{\top}\bm{r}_0 = -\bm{f}$ e $\bm{\chi}$ è il
vettore delle \emph{incognite iperstatiche}\index{vettore delle incognite iperstatiche}\nomenclature[G]{$\bm{\chi}$}{vettore delle incognite iperstatiche}, libero.

\paragraph{Sistema labile-iperstatico ($g_\ell > 0$,
	$g_i > 0$).}
Entrambe le matrici $\bm{U}_q$ e $\bm{R}_\chi$ sono non
banali.

\noindent\emph{Problema cinematico}: ammette soluzione
se e solo se $\bm{R}_\chi^{\top}\bm{s} = \bm{0}$;
in tal caso la soluzione generale è:
\begin{equation}\label{eq:sol_li_cin}
	\bm{u} = \bm{u}_0 + \bm{U}_q\,\bm{q},
	\qquad \bm{q} \in \mathbb{R}^{g_\ell}.
\end{equation}

\noindent\emph{Problema statico}: ammette soluzione
se e solo se $\bm{U}_q^{\top}\bm{f} = \bm{0}$;
in tal caso la soluzione generale è:
\begin{equation}\label{eq:sol_li_stat}
	\bm{r} = \bm{r}_0 + \bm{R}_\chi\,\bm{\chi},
	\qquad \bm{\chi} \in \mathbb{R}^{g_i}.
\end{equation}





%%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Esempi applicativi}\label{sec:esempi}
%%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\begin{esempio}[Trave semplicemente appoggiata]
	\label{ex:trave_semplice}
	Si consideri una trave rigida di lunghezza $\ell$,
	vincolata da una cerniera in $A = (0,0)$ e da un
	carrello verticale in $B = (\ell, 0)$. Si sceglie
	il polo $O \equiv A$.
	
	\noindent\textit{Problema cinematico.} Dato il
	cedimento verticale $\bar{v}_B > 0$ al carrello in
	$B$ (tutti gli altri vincoli perfetti), determinare
	la configurazione della trave.
	
	\noindent\textit{Problema statico.} Data una forza
	concentrata $F$ (verso il basso) applicata nel punto
	$x = a$ ($0 < a < \ell$), determinare le reazioni
	vincolari.
	
	I dati dei due problemi sono illustrati nella
	Figura~\ref{fig:trave_semplice}.
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, font=\small,
			nodo/.style={circle, fill=white, draw=black,
				inner sep=0pt, minimum size=5pt, line width=0.8pt}, tacca/.style={thin, gray!70}]
			
			
			\def\L{5.0}
			\def\tw{0.22}
			\def\thA{0.38}
			\def\thR{0.32}
			\def\bw{0.16}
			\def\gw{0.30}
			\def\dx{0.6}    % offset orizzontale del cedimento
			
			% ============================================================
			% PANNELLO (a) — dato cinematico
			% ============================================================
			\begin{scope}[xshift=0cm]
				
				%% trave
				\draw[line width=2.2pt] (0,0) -- (\L,0);
				
				%% etichette nodi
				\node[above=2pt] at (0,0)  {$A$};
				\node[above=2pt] at (\L,0) {$B$};
				
				%% cerniera in A
				\draw (0,0) -- ++(-\tw,-\thA) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw (-\gw,-\thA) -- (\gw,-\thA);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] (\x,-\thA) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at (0,0) {};
				
				%% carrello terminale in B
				\draw (\L,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw (\L-\gw,-\thR) -- (\L+\gw,-\thR);
				\draw (\L-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw (\L+\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw (\L-\gw,-\thR-0.24) -- (\L+\gw,-\thR-0.24);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] (\L+\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at (\L,0) {};
				
				%% cedimento di B (a destra: tacca orizzontale + freccia verticale)
				\draw[thin] (\L,0) -- (\L+\dx,0);
				\draw[->, thick] (\L+\dx,0) -- (\L+\dx,-0.50)
				node[right=3pt, pos=0.5] {$\bar{v}_B$};
				
				%% quota
				\draw[<->, thin] (0,-0.90) -- (\L,-0.90)
				node[midway, above=2pt] {$\ell$};
				
				\draw[tacca] (0, -1.00) -- (0, -0.80);
				\draw[tacca] (\L,-1.00) -- (\L,-0.80);
				
				
				
				\node at (\L/2, -1.40) {(a)};
				
			\end{scope}
			
			% ============================================================
			% PANNELLO (b) — dato statico
			% ============================================================
			\begin{scope}[xshift=7.5cm]
				
				\def\xa{3.0}
				
				%% trave
				\draw[line width=2.2pt] (0,0) -- (\L,0);
				
				%% etichette nodi
				\node[above=2pt] at (0,0)  {$A$};
				\node[above=2pt] at (\L,0) {$B$};
				
				%% cerniera in A
				\draw (0,0) -- ++(-\tw,-\thA) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw (-\gw,-\thA) -- (\gw,-\thA);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] (\x,-\thA) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at (0,0) {};
				
				%% carrello terminale in B
				\draw (\L,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw (\L-\gw,-\thR) -- (\L+\gw,-\thR);
				\draw (\L-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw (\L+\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw (\L-\gw,-\thR-0.24) -- (\L+\gw,-\thR-0.24);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] (\L+\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at (\L,0) {};
				
				%% forza F
				\draw[thin] (\xa,0.05) -- (\xa,-0.05);
				\draw[->, thick] (\xa,0.85) -- (\xa,0.10)
				node[right=3pt, pos=0] {$F$};
				
				%% quotatura: parziali (a, ell-a)
				\draw[<->, thin] (0,-0.90) -- (\xa,-0.90)
				node[midway, above=2pt] {$a$};
				\draw[<->, thin] (\xa,-0.90) -- (\L,-0.90)
				node[midway, above=2pt] {$\ell - a$};
				
				\draw[tacca] (0,  -1.00) -- (0,  -0.80);
				\draw[tacca] (\xa,-1.00) -- (\xa,-0.80);
				\draw[tacca] (\L, -1.00) -- (\L, -0.80);
				
				\node at (\L/2, -1.40) {(b)};
				
			\end{scope}
			
		\end{tikzpicture}
		\caption{Trave semplicemente appoggiata
			(\ESEref{ex:trave_semplice}): dato cinematico (a) e dato
			statico (b). In entrambi i casi la cerniera è in $A=(0,0)$
			e il carrello verticale in $B=(\ell,0)$, con polo
			$O\equiv A$.}
		\label{fig:trave_semplice}
	\end{figure}
	
	\begin{svolgimento}
		
		\noindent\textbf{Vettore di configurazione e matrice
			dei vincoli.}
		Con $O = A$, $n_c = 1$, $n = 3$:
		\begin{equation*}
			\bm{u} =
			\bigl\{u(O),\; v(O),\; \vartheta
			\bigr\}^\top \in \mathbb{R}^3.
		\end{equation*}
		I vincoli scalari sono $m = 3$: componente $x$ e
		componente $y$ della cerniera in $A$, e componente
		verticale del carrello in $B$. La matrice dei vincoli
		è:
		\begin{equation*}\label{eq:A_es1}
			\bm{A} =
			\begin{bmatrix}
				1 & 0 & 0 \\
				0 & 1 & 0 \\
				0 & 1 & \ell
			\end{bmatrix}.
		\end{equation*}
		
		\noindent\textbf{Classificazione.}
		$\nu = n - m = 0$ e $\det\bm{A} = \ell \neq 0$:
		il sistema è \textbf{isostatico}.
		
		\smallskip
		\noindent\textbf{Problema cinematico:
			$\bm{A}\,\bm{u} = \bm{s}$.}
		Il vettore dei cedimenti è:
		\begin{equation*}
			\bm{s} =
			\bigl\{0,\; 0,\; -\bar{v}_B
			\bigr\}^\top,
		\end{equation*}
		dove il segno negativo indica che il cedimento è
		verso il basso mentre l'asse del carrello è $\ab_y$.
		Il sistema $\bm{A}\,\bm{u} = \bm{s}$ dà:
		\begin{equation*}
			u(O) = 0, \qquad v(O) = 0, \qquad
			\vartheta = -\frac{\bar{v}_B}{\ell}.
		\end{equation*}
		La trave ruota rigidamente attorno ad $A$ di ampiezza
		$\bar{v}_B/\ell$ in senso orario.
		
		\smallskip
		\noindent\textbf{Problema statico:
			$\bm{A}^{\top}\bm{r} = -\bm{f}$.}
		Le incognite sono le reazioni vincolari:
		\begin{equation*}
			\bm{r} =
			\bigl\{X_A,\; Y_A,\; Y_B
			\bigr\}^\top.
		\end{equation*}
		Il vettore delle forze generalizzate riferite al polo
		$O \equiv A$ è:
		\begin{equation*}
			\bm{f} =
			\bigl\{0,\; -F,\; -Fa
			\bigr\}^\top,
		\end{equation*}
		dove $-F$ è la risultante verticale e $-Fa$ è il
		momento rispetto ad $A$. La matrice del problema
		statico è:
		\begin{equation*}\label{eq:B_es1}
			\bm{A}^{\top} =
			\begin{bmatrix}
				1 & 0 & 0 \\
				0 & 1 & 1 \\
				0 & 0 & \ell
			\end{bmatrix}.
		\end{equation*}
		Il sistema $\bm{A}^{\top}\bm{r} = -\bm{f}$ si
		risolve per sostituzione all'indietro:
		\begin{equation*}
			Y_B = \frac{Fa}{\ell}, \qquad
			Y_A = F\left(1 - \frac{a}{\ell}\right), \qquad
			X_A = 0.
		\end{equation*}
		
		\noindent\textbf{Dualismo.}
		Il coefficiente $\ell$ che compare nella terza riga
		di $\bm{A}$ --- il braccio del carrello in $B$
		rispetto al polo $O$ nella prestazione cinematica
		--- è lo stesso che compare nella terza riga di
		$\bm{A}^\top$ --- il braccio della reazione $Y_B$
		nel momento di equilibrio rispetto ad $A$. La stessa
		geometria di vincolo governa entrambi i problemi.
	\end{svolgimento}
\end{esempio}

\begin{esempio}[Trave di Gerber]
	\label{ex:gerber}
	Si consideri un sistema di due travi rigide
	$\mathcal{C}_1$ e $\mathcal{C}_2$ collegate da una
	cerniera interna in $C = (3a, 0)$. I dati geometrici
	sono:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item $\mathcal{C}_1$: polo $O_1 \equiv A$,
		cerniera al suolo in $A$, carrello verticale in
		$B$, cerniera interna in $C$;
		\item $\mathcal{C}_2$: polo $O_2 \equiv C$,
		carrello verticale in $D $.
	\end{itemize}
	
	\noindent\textit{Problema cinematico.} Sono assegnati
	un cedimento verticale $2\bar{v}$ verso il basso al
	carrello in $B$ e un cedimento verticale $\bar{v}$
	verso il basso al carrello in $D$. Determinare la
	configurazione del sistema.
	
	\noindent\textit{Problema statico.} Sono applicate
	una forza $2F$ verso il basso nel punto medio del
	tratto $AB$ (a distanza $a$ da $A$) su $\mathcal{C}_1$
	e una forza $F$ verso il basso nel punto medio di
	$\mathcal{C}_2$ (a distanza $a$ da $C$) su
	$\mathcal{C}_2$. Determinare le reazioni vincolari.
	
	I dati dei due problemi sono illustrati nella
	Figura~\ref{fig:gerber}.
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, font=\small,
			nodo/.style={circle, fill=white, draw=black,
				inner sep=0pt, minimum size=5pt, line width=0.8pt},
			cint/.style={circle, fill=white, draw=black,
				inner sep=0pt, minimum size=6pt, line width=0.8pt},
			richiam/.style={thin, gray, dashed},
			tacca/.style={thin, gray!70}]
			
			
			\def\a{1.0}     % unità di lunghezza (= a)
			\def\tw{0.22}   % semi-larghezza triangolo
			\def\thA{0.38}  % altezza triangolo cerniera
			\def\thR{0.32}  % altezza triangolo carrello
			\def\sr{0.08}   % raggio mezzaluna (carrello intermedio)
			\def\bw{0.16}   % semi-distanza rotelle
			\def\gw{0.30}   % semi-larghezza barra di terra
			
			% ============================================================
			% PANNELLO (a) — dato cinematico
			% ============================================================
			\begin{scope}[xshift=0cm]
				
				%% trave (suddivisa in C1 e C2 dalla cerniera in C)
				\draw[line width=2.2pt] (0,0) -- ({3*\a},0);
				\draw[line width=2.2pt] ({3*\a},0) -- ({5*\a},0);
				
				%% etichette nodi
				\node[above=2pt] at (0,0)       {$A$};
				\node[above=2pt] at ({2*\a},0)  {$B$};
				\node[above=2pt] at ({3*\a},0)  {$C$};
				\node[above=2pt] at ({5*\a},0)  {$D$};
				
				%% etichette corpi
				\node at ({\a},  -0.30) {$\mathcal{C}_1$};
				\node at ({4*\a},-0.30) {$\mathcal{C}_2$};
				
				%% cerniera in A
				\draw (0,0) -- ++(-\tw,-\thA) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw (-\gw,-\thA) -- (\gw,-\thA);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] (\x,-\thA) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at (0,0) {};
				
				%% carrello intermedio in B
				\draw ({2*\a},0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw ({2*\a-\gw},-\thR) -- ({2*\a+\gw},-\thR);
				\draw ({2*\a-\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({2*\a+\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({2*\a-\gw},-\thR-0.24) -- ({2*\a+\gw},-\thR-0.24);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] ({2*\a+\x},-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
				\fill[white] ({2*\a-\sr},0) arc(180:360:\sr) -- cycle;
				\draw ({2*\a-\sr},0) arc(180:360:\sr);
				
				%% cerniera interna in C
				\node[cint] at ({3*\a},0) {};
				
				%% carrello terminale in D
				\draw ({5*\a},0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw ({5*\a-\gw},-\thR) -- ({5*\a+\gw},-\thR);
				\draw ({5*\a-\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({5*\a+\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({5*\a-\gw},-\thR-0.24) -- ({5*\a+\gw},-\thR-0.24);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] ({5*\a+\x},-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at ({5*\a},0) {};
				
				%% cedimenti
				\draw[->, thick] ({2*\a},-0.75) -- ({2*\a},-1.30)
				node[right=3pt, pos=0.5] {$2\bar{v}$};
				\draw[->, thick] ({5*\a},-0.75) -- ({5*\a},-1.30)
				node[right=3pt, pos=0.5] {$\bar{v}$};
				
				%% quotatura
				\draw[richiam] (0,      -\thA-0.15) -- (0,      -1.55);
				\draw[richiam] ({2*\a}, -1.40)      -- ({2*\a}, -1.55);
				\draw[richiam] ({3*\a}, -0.10)      -- ({3*\a}, -1.55);
				\draw[richiam] ({5*\a}, -1.40)      -- ({5*\a}, -1.55);
				
				\draw[tacca] (0,     -1.55) -- (0,     -1.75);
				\draw[tacca] ({2*\a},-1.55) -- ({2*\a},-1.75);
				\draw[tacca] ({3*\a},-1.55) -- ({3*\a},-1.75);
				\draw[tacca] ({5*\a},-1.55) -- ({5*\a},-1.75);
				
				\draw[<->, thin, gray] (0,     -1.65) -- ({2*\a},-1.65);
				\node[above=0.04] at ({\a},   -1.65) {$2a$};
				\draw[<->, thin, gray] ({2*\a},-1.65) -- ({3*\a},-1.65);
				\node[above=0.04] at ({2.5*\a},-1.65) {$a$};
				\draw[<->, thin, gray] ({3*\a},-1.65) -- ({5*\a},-1.65);
				\node[above=0.04] at ({4*\a}, -1.65) {$2a$};
				
				\node at ({2.5*\a}, -2.05) {(a)};
				
			\end{scope}
			
			% ============================================================
			% PANNELLO (b) — dato statico
			% ============================================================
			\begin{scope}[xshift=7cm]
				
				\draw[line width=2.2pt] (0,0) -- ({3*\a},0);
				\draw[line width=2.2pt] ({3*\a},0) -- ({5*\a},0);
				
				\node[above=2pt] at (0,0)       {$A$};
				\node[above=2pt] at ({2*\a},0)  {$B$};
				\node[above=2pt] at ({3*\a},0)  {$C$};
				\node[above=2pt] at ({5*\a},0)  {$D$};
				
				\node at ({\a},  -0.30) {$\mathcal{C}_1$};
				\node at ({4*\a},-0.30) {$\mathcal{C}_2$};
				
				%% cerniera in A
				\draw (0,0) -- ++(-\tw,-\thA) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw (-\gw,-\thA) -- (\gw,-\thA);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] (\x,-\thA) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at (0,0) {};
				
				%% carrello intermedio in B
				\draw ({2*\a},0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw ({2*\a-\gw},-\thR) -- ({2*\a+\gw},-\thR);
				\draw ({2*\a-\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({2*\a+\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({2*\a-\gw},-\thR-0.24) -- ({2*\a+\gw},-\thR-0.24);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] ({2*\a+\x},-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
				\fill[white] ({2*\a-\sr},0) arc(180:360:\sr) -- cycle;
				\draw ({2*\a-\sr},0) arc(180:360:\sr);
				
				\node[cint] at ({3*\a},0) {};
				
				%% carrello terminale in D
				\draw ({5*\a},0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
				\draw ({5*\a-\gw},-\thR) -- ({5*\a+\gw},-\thR);
				\draw ({5*\a-\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({5*\a+\bw},-\thR-0.12) circle (2.4pt);
				\draw ({5*\a-\gw},-\thR-0.24) -- ({5*\a+\gw},-\thR-0.24);
				\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
				\draw[thin] ({5*\a+\x},-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
				\node[nodo] at ({5*\a},0) {};
				
				%% forze
				\draw[thin] ({\a},0.05) -- ({\a},-0.05);
				\draw[->, thick] ({\a},0.70) -- ({\a},0.10)
				node[right=3pt, pos=0] {$2F$};
				\draw[thin] ({4*\a},0.05) -- ({4*\a},-0.05);
				\draw[->, thick] ({4*\a},0.70) -- ({4*\a},0.10)
				node[right=3pt, pos=0] {$F$};
				
				%% quotatura
				\draw[richiam] (0,      -\thA-0.15) -- (0,      -1.10);
				\draw[richiam] ({2*\a}, -\thR-0.40) -- ({2*\a}, -1.10);
				\draw[richiam] ({3*\a}, -0.10)      -- ({3*\a}, -1.10);
				\draw[richiam] ({5*\a}, -\thR-0.40) -- ({5*\a}, -1.10);
				
				\draw[tacca] (0,     -1.10) -- (0,     -1.30);
				\draw[tacca] ({2*\a},-1.10) -- ({2*\a},-1.30);
				\draw[tacca] ({3*\a},-1.10) -- ({3*\a},-1.30);
				\draw[tacca] ({5*\a},-1.10) -- ({5*\a},-1.30);
				
				\draw[<->, thin, gray] (0,     -1.20) -- ({2*\a},-1.20);
				\node[above=0.04] at ({\a},   -1.20) {$2a$};
				\draw[<->, thin, gray] ({2*\a},-1.20) -- ({3*\a},-1.20);
				\node[above=0.04] at ({2.5*\a},-1.20) {$a$};
				\draw[<->, thin, gray] ({3*\a},-1.20) -- ({5*\a},-1.20);
				\node[above=0.04] at ({4*\a}, -1.20) {$2a$};
				
				\node at ({2.5*\a}, -2.05) {(b)};
				
			\end{scope}
			
		\end{tikzpicture}
		\caption{Trave di Gerber (\ESEref{ex:gerber}): dato cinematico
			(a) e dato statico (b). Cerniera in $A$, carrello (intermedio)
			in $B$, cerniera interna in $C$, carrello (terminale) in $D$;
			poli $O_1\equiv A$ e $O_2\equiv C$.}
		\label{fig:gerber}
	\end{figure}
	
	\begin{svolgimento}
		
		\noindent\textbf{Vettore di configurazione e matrice
			dei vincoli.}
		Con $n_c = 2$, $n = 6$:
		\begin{equation*}
			\bm{u} =
			\bigl\{u(O_1),\; v(O_1),\; \vartheta_1,\;
			u(O_2),\; v(O_2),\; \vartheta_2
			\bigr\}^\top \in \mathbb{R}^6.
		\end{equation*}
		I vincoli scalari sono $m = 6$. La matrice dei
		vincoli e il vettore delle reazioni sono:
		\begin{equation*}\label{eq:A_gerber}
			\bm{A} =
			\begin{bmatrix}
				1 &  0 &   0 & 0 & 0 &  0 \\
				0 &  1 &   0 & 0 & 0 &  0 \\
				0 &  1 &  2a & 0 & 0 &  0 \\
				-1 &  0 &   0 & 1 & 0 &  0 \\
				0 & -1 & -3a & 0 & 1 &  0 \\
				0 &  0 &   0 & 0 & 1 & 2a
			\end{bmatrix},
			\qquad
			\bm{r} =
			\begin{Bmatrix}
				X_A \\ Y_A \\ Y_B \\ X_C \\ Y_C \\ Y_D
			\end{Bmatrix}.
		\end{equation*}
		
		\noindent\textbf{Classificazione.}
		$\nu = n - m = 0$ e $\rg(\bm{A}) = 6$ per ogni
		$a \neq 0$: il sistema è \textbf{isostatico}.
		
		\smallskip
		\noindent\textbf{Problema cinematico:
			$\bm{A}\,\bm{u} = \bm{s}$.}
		Il vettore dei cedimenti è:
		\begin{equation*}
			\bm{s} =
			\bigl\{0,\; 0,\; -2\bar{v},\;
			0,\; 0,\; -\bar{v}
			\bigr\}^\top.
		\end{equation*}
		La soluzione si ottiene per sostituzione in avanti:
		\begin{align*}
			\text{riga (i):}&\quad u(O_1) = 0,\\
			\text{riga (ii):}&\quad v(O_1) = 0,\\
			\text{riga (iii):}&\quad
			v(O_1) + 2a\,\vartheta_1 = -2\bar{v}
			\;\Longrightarrow\;
			\vartheta_1 = -\frac{\bar{v}}{a},\\
			\text{riga (iv):}&\quad
			u(O_2) = u(O_1) = 0,\\
			\text{riga (v):}&\quad
			v(O_2) = v(O_1) + 3a\,\vartheta_1
			= -3\bar{v},\\
			\text{riga (vi):}&\quad
			v(O_2) + 2a\,\vartheta_2 = -\bar{v}
			\;\Longrightarrow\;
			\vartheta_2 = \frac{-\bar{v} + 3\bar{v}}{2a}
			= \frac{\bar{v}}{a}.
		\end{align*}
		La configurazione del sistema è:
		\begin{equation*}
			u(O_1) = 0, \quad
			v(O_1) = 0, \quad
			\vartheta_1 = -\frac{\bar{v}}{a},
			\quad
			u(O_2) = 0, \quad
			v(O_2) = -3\bar{v}, \quad
			\vartheta_2 = \frac{\bar{v}}{a}.
		\end{equation*}
		$\mathcal{C}_1$ ruota in senso orario attorno ad $A$;
		$\mathcal{C}_2$ subisce una traslazione verticale di
		$-3\bar{v}$ e una rotazione antioraria di $\bar{v}/a$.
		Si noti che il cedimento in $D$ è:
		\begin{equation*}
			v(O_2) + 2a\,\vartheta_2 =
			-3\bar{v} + 2\bar{v} = -\bar{v} \;\checkmark
		\end{equation*}
		e quello in $B$:
		\begin{equation*}
			v(O_1) + 2a\,\vartheta_1 =
			0 - 2\bar{v} = -2\bar{v}. \;\checkmark
		\end{equation*}
		
		\smallskip
		\noindent\textbf{Problema statico:
			$\bm{A}^{\top}\bm{r} = -\bm{f}$.}
		Il vettore delle forze generalizzate è:
		\begin{equation*}
			\bm{f} =
			\bigl\{0,\; -2F,\; -2Fa,\;
			0,\; -F,\; -Fa
			\bigr\}^\top,
		\end{equation*}
		dove $-2F$ e $-2Fa$ sono rispettivamente la
		risultante verticale e il momento rispetto ad $A$
		delle forze su $\mathcal{C}_1$; analogamente $-F$ e
		$-Fa$ per le forze su $\mathcal{C}_2$ rispetto al
		polo $C$. La matrice del problema statico è:
		\begin{equation*}\label{eq:B_gerber}
			\bm{A}^{\top} =
			\begin{bmatrix}
				1 &  0 &  0  & -1 &  0  & 0  \\
				0 &  1 &  1  &  0 & -1  & 0  \\
				0 &  0 & 2a  &  0 & -3a & 0  \\
				0 &  0 &  0  &  1 &  0  & 0  \\
				0 &  0 &  0  &  0 &  1  & 1  \\
				0 &  0 &  0  &  0 &  0  & 2a
			\end{bmatrix}.
		\end{equation*}
		Il sistema $\bm{A}^{\top}\bm{r} = -\bm{f}$ si
		risolve per sostituzione all'indietro:
		\begin{align*}
			\text{riga (vi):}&\quad
			2a\,Y_D = Fa
			\;\Longrightarrow\; Y_D = \frac{F}{2},\\
			\text{riga (v):}&\quad
			Y_C + Y_D = F
			\;\Longrightarrow\; Y_C = \frac{F}{2},\\
			\text{riga (iv):}&\quad X_C = 0,\\
			\text{riga (iii):}&\quad
			2a\,Y_B - 3a\,Y_C = 2Fa
			\;\Longrightarrow\;
			Y_B = \frac{2Fa + 3Fa/2}{2a} = \frac{7F}{4},\\
			\text{riga (ii):}&\quad
			Y_A + Y_B - Y_C = 2F
			\;\Longrightarrow\;
			Y_A = 2F + Y_C - Y_B =
			2F + \frac{F}{2} - \frac{7F}{4} = \frac{3F}{4},\\
			\text{riga (i):}&\quad X_A = 0.
		\end{align*}
		
		\noindent\textbf{Dualismo.}
		La struttura triangolare a blocchi di $\bm{A}^\top$
		riflette la topologia del sistema: le righe (iv)--(vi)
		coinvolgono le sole reazioni di $\mathcal{C}_2$ e si
		risolvono per prime; le righe (i)--(iii) coinvolgono
		le reazioni di $\mathcal{C}_1$ e la reazione interna
		$Y_C$ già nota. L'ordine di risoluzione del problema
		statico --- da $\mathcal{C}_2$ a $\mathcal{C}_1$ ---
		è l'inverso di quello del problema cinematico, dove
		$\mathcal{C}_1$ determina $\mathcal{C}_2$.
		
		\noindent\textbf{Verifica.}
		\textit{Corpo $\mathcal{C}_2$}:
		\begin{equation*}
			\sum_{(2)} Y = Y_C + Y_D - F =
			\frac{F}{2} + \frac{F}{2} - F = 0,\;\checkmark
			\qquad
			\sum\mu_C = Y_D \cdot 2a - F \cdot a =
			0.\;\checkmark
		\end{equation*}
		\textit{Corpo $\mathcal{C}_1$}:
		\begin{equation*}
			\sum_{(1)}  Y= Y_A + Y_B - Y_C - 2F =
			\frac{3F}{4} + \frac{7F}{4} -
			\frac{F}{2} - 2F = 0,\;\checkmark
		\end{equation*}
		\begin{equation*}
			\sum_{(1)}\mu_A = Y_B \cdot 2a - Y_C \cdot 3a
			- 2F \cdot a =
			\frac{7F}{4} \cdot 2a -
			\frac{F}{2} \cdot 3a - 2Fa =
			\frac{7Fa}{2} - \frac{3Fa}{2} - 2Fa =
			0.\;\checkmark
		\end{equation*}
	\end{svolgimento}
\end{esempio}


\begin{esempio}[Sistema labile: compatibilità statica
	--- trave di Gerber senza carrello in $B$]
	\label{ex:gerber_labile}
	Si consideri il sistema della trave di Gerber
	dell'\ESEref{ex:gerber}, dal quale si rimuove il
	carrello in $B$, mantenendo tutti gli altri vincoli.
	Allora $m = 5$ e $\nu = 6 - 5 = 1$: il sistema è
	labile. Sono applicati gli stessi carichi
	dell'\ESEref{ex:gerber}: una forza $2F$ verso il
	basso nel punto medio di $AB$ e una forza $F$ verso
	il basso nel punto medio di $\mathcal{C}_2$.
	Determinare il meccanismo e verificare la
	compatibilità statica.
	
	\begin{svolgimento}
		
		\noindent\textbf{Meccanismo.}
		La matrice $\bm{A}$ è la sottomatrice delle righe
		(i), (ii), (iv), (v), (vi) dell'\EQUref{eq:A_gerber},
		ottenuta sopprimendo la riga (iii) corrispondente al
		carrello in $B$. Risolvendo $\bm{A}\,\bm{u} = \bm{0}$:
		\begin{align*}
			\text{riga (i):}&\quad u(O_1) = 0,\\
			\text{riga (ii):}&\quad v(O_1) = 0,\\
			\text{riga (iv):}&\quad u(O_2) = 0,\\
			\text{riga (v):}&\quad v(O_2) = 3a\,q,\\
			\text{riga (vi):}&\quad
			\vartheta_2 = -\frac{3a\,q}{2a}
			= -\frac{3}{2}\,q,
		\end{align*}
		con $q \in \mathbb{R}$ coordinata lagrangiana libera.
		La soluzione generale è $\bm{u} = q\,\bm{U}_q$,
		dove, normalizzando a $q = 1$, la base del meccanismo
		è:
		\begin{equation*}
			\bm{U}_q =
			\bigl\{0,\; 0,\; 1,\; 0,\; 3a,\;
			-\tfrac{3}{2}
			\bigr\}^\top.
		\end{equation*}
		Il sistema è \textbf{labile di grado} $g_\ell = 1$.
		
		\noindent\textbf{Verifica del meccanismo.}
		Lo spostamento verticale di $D$ nel meccanismo è:
		\begin{equation*}
			v(D) = v(O_2) + 2a\,\vartheta_2
			= 3a\,q - 2a\cdot\frac{3}{2}\,q
			= 3aq - 3aq = 0. \;\checkmark
		\end{equation*}
		Il punto $D$ rimane fisso, coerentemente con il
		fatto che il carrello in $D$ è un vincolo attivo
		che impedisce lo spostamento verticale di $D$.
		
		Fisicamente: $\mathcal{C}_1$ ruota attorno ad $A$
		di ampiezza $q$; la cerniera interna in $C$
		costringe $\mathcal{C}_2$ a seguire, con $C$ che si
		alza di $3a\,q$ e $D$ che rimane fisso. Il meccanismo
		è una rotazione coordinata dei due corpi, vincolata
		dal carrello in $D$.
		
		
		
		\noindent\textbf{Compatibilità statica.}
		Il problema statico $\bm{A}^\top\bm{r} = -\bm{f}$
		ammette soluzione se e solo se
		$\bm{U}_q^\top\bm{f} = 0$. Il vettore delle forze
		generalizzate è:
		\begin{equation*}
			\bm{f} =
			\bigl\{0,\; -2F,\; -2Fa,\;
			0,\; -F,\; -Fa
			\bigr\}^\top.
		\end{equation*}
		La condizione di compatibilità dà:
		\begin{equation*}
			\bm{U}_q^\top\bm{f} =
			1\cdot(-2Fa) + 3a\cdot(-F) +
			\left(-\frac{3}{2}\right)\cdot(-Fa)
			= -2Fa - 3Fa + \frac{3Fa}{2}
			= -\frac{7Fa}{2} \neq 0.
		\end{equation*}
		La condizione non è soddisfatta: il sistema labile
		non è in equilibrio sotto questo carico. Fisicamente,
		senza il carrello in $B$, non esiste alcuna
		combinazione di reazioni vincolari — nelle sole
		cerniere in $A$, $C$ e nel carrello in $D$ ---
		capace di equilibrare il momento risultante delle
		forze attive nel meccanismo: la reazione in $B$
		era l'unica in grado di fornire il contributo
		mancante.
		
		\vspace{6pt}
		\noindent\textbf{Carico compatibile.}
		La condizione $\bm{U}_q^\top\bm{f} = 0$ può
		essere soddisfatta per opportune scelte del
		carico. Ad esempio, applicando su $\mathcal{C}_1$
		una coppia $\mu$ in aggiunta alle forze assegnate,
		la condizione diventa:
		\begin{equation*}
			-2Fa + \mu - 3Fa + \frac{3Fa}{2} = 0
			\;\Longrightarrow\;
			\mu = \frac{7Fa}{2}.
		\end{equation*}
		Solo con questa coppia aggiuntiva il sistema
		labile è in equilibrio.
	\end{svolgimento}
\end{esempio}




%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Esercizi proposti}
%-------------------------------------------------------------------------------

\paragraph*{Convenzioni di nomenclatura.}
\textbf{Reazioni.} Le componenti del vettore $\bm{r}$ si
denotano con simboli mnemonici legati al punto di applicazione:
$H_X, V_X$ per le componenti orizzontale e verticale di una
cerniera in $X$; $M_X$ per il momento di un incastro in $X$;
$R_X$ per il modulo della reazione di un carrello in $X$ lungo
il proprio asse, sostituito da $V_X$ (o $H_X$) se l'asse del
carrello è verticale (od orizzontale).
\textbf{Cedimenti.} Le componenti del vettore $\bm{s}$ si
scrivono $\bar{u}_X, \bar{v}_X$ per i cedimenti traslazionali e
$\bar{\theta}$ per la rotazione di un incastro; $\bar{s}_X$ per
il cedimento di un vincolo orientato (carrello inclinato), con
significato di proiezione dello spostamento sul proprio asse.



\begin{esercizio}[Trave incastrata: mensola]
	\label{ex:C05_mensola}
	
	Una trave rigida $AB$ di lunghezza $\ell$ è incastrata in $B$,
	con $A=(0,0)$ e $B=(\ell,0)$. Si scelga il polo $O\equiv A$.
	(a) Scrivere la matrice $\bm{A}$ del problema cinematico.
	(b) Verificare che il sistema è isostatico.
	(c) Risolvere il problema cinematico assumendo come unico
	cedimento la rotazione $\bar{\theta}$ dell'incastro;
	identificare il centro di rotazione assoluto del corpo.
	(d) Risolvere il problema statico per una forza $F$ verticale
	verso il basso applicata in $A$, e verificare le equazioni
	cardinali di equilibrio.
	
	\risultato (a) Le tre equazioni di vincolo dell'incastro in
	$B$, espresse rispetto al polo $A$, sono $u_A=\bar{u}_B$,
	$v_A+\theta\ell=\bar{v}_B$, $\theta=\bar{\theta}$, dove la
	seconda è la formula del moto rigido $v(B)=v_A+\theta\,(x_B-x_A)$
	scritta come equazione di vincolo. Da qui
	\[
	\bm{A}=
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0\\
		0 & 1 & \ell\\
		0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}.
	\]
	(b) $\det(\bm{A})=1\neq 0$, quindi $\rg(\bm{A})=3$ e
	$g_\ell=g_{\mathscr{i}}=0$: il sistema è isostatico.
	(c) Da $\bm{s}=(0\;0\;\bar{\theta})^\top$ si ottiene
	\[
	u_A=0,\qquad v_A=-\bar{\theta}\,\ell,\qquad \theta=\bar{\theta}:
	\]
	il polo $A$ trasla verticalmente di $-\bar{\theta}\,\ell$ e
	il corpo ruota di $\bar{\theta}$. Il CR assoluto coincide
	con $B$: dalla formula del moto rigido
	$u(B)=u_A=0$ e
	$v(B)=v_A+\theta\,\ell=-\bar{\theta}\,\ell+\bar{\theta}\,\ell=0$.
	(d) $\bm{f}=(0\;-F\;0)^\top$. Risolvendo
	$\bm{A}^\top\bm{r}=-\bm{f}$ si ottengono le tre componenti
	dell'incastro $H_B=0$, $V_B=F$, $M_B=-F\ell$. Risultante
	verticale: $V_B-F=0$. Momento rispetto ad $A$:
	$M_B+V_B\,\ell=-F\ell+F\ell=0$. Equilibrio verificato.
\end{esercizio}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, font=\small,
		nodo/.style={circle, fill=white, draw=black,
			inner sep=0pt, minimum size=5pt, line width=0.8pt},
		tacca/.style={thin, gray!70}]
		
		\def\L{5.0}
		\def\tw{0.22}\def\thA{0.38}\def\thR{0.32}
		\def\bw{0.16}\def\gw{0.30}
		
		%% trave
		\draw[line width=2.2pt] (0,0) -- (\L,0);
		\node[above=2pt] at (0,0)  {$A$};
		\node[above=2pt] at (\L,0) {$B$};
		\node[above=2pt] at (\L/2,0) {$C$};
		
		%% cerniera in A
		\draw (0,0) -- ++(-\tw,-\thA) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
		\draw (-\gw,-\thA) -- (\gw,-\thA);
		\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
		\draw[thin] (\x,-\thA) -- ++(-0.09,-0.11);
		\node[nodo] at (0,0) {};
		
		%% carrello terminale in B, ruotato di -45° (asse a 45° dalla verticale)
		\begin{scope}[rotate around={-45:(\L,0)}]
			\draw (\L,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
			\draw (\L-\gw,-\thR) -- (\L+\gw,-\thR);
			\draw (\L-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
			\draw (\L+\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
			\draw (\L-\gw,-\thR-0.24) -- (\L+\gw,-\thR-0.24);
			\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
			\draw[thin] (\L+\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
		\end{scope}
		\node[nodo] at (\L,0) {};
		
		%% asse del carrello (versore a)
		\draw[->, thick, gray!50] (\L,0) -- ++(0.50, 0.50)
		node[right=2pt, black] {$\ab$};
		
		%% forza F a 45° in C (verso il basso a destra)
		\draw[thin] (\L/2,0.05) -- (\L/2,-0.05);
		\draw[->, thick] (\L/2-0.55, 0.55) -- (\L/2-0.06, 0.06)
		node[above left=2pt, pos=0] {$F$};
		
		%% quota
		\draw[tacca] (0, -1.05) -- (0, -0.85);
		\draw[tacca] (\L,-1.05) -- (\L,-0.85);
		\draw[<->, thin] (0,-0.95) -- (\L,-0.95)
		node[midway, above=2pt] {$\ell$};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Trave appoggiata con carrello inclinato
		(\ESEref{ex:C05_trave_inclinata_stat} e
		\ESEref{ex:C05_trave_inclinata_cin}): cerniera in $A$,
		carrello in $B$ con asse $\ab$ a $45^\circ$ rispetto alla
		verticale, polo $O\equiv A$. Nel dato statico è applicata
		in $C=(\ell/2,0)$ una forza $F$ inclinata di $45^\circ$
		sull'orizzontale.}
	\label{fig:C05_trave_inclinata}
\end{figure}

\begin{esercizio}[Trave appoggiata con carrello inclinato — dato statico]
	\label{ex:C05_trave_inclinata_stat}
	
	Si consideri la trave di \FIGref{fig:C05_trave_inclinata}:
	cerniera in $A=(0,0)$, carrello in $B=(\ell,0)$ di asse
	$\ab=\tfrac{\sqrt{2}}{2}(\ab_x+\ab_y)$, polo $O\equiv A$.
	È applicata in $C=(\ell/2,0)$ una forza inclinata di
	$45^\circ$ sull'orizzontale, di componenti
	$\fb=\tfrac{\sqrt{2}}{2}F\,\ab_x-\tfrac{\sqrt{2}}{2}F\,\ab_y$.
	(a) Scrivere $\bm{A}$. (b) Classificare il sistema.
	(c) Calcolare le reazioni vincolari risolvendo
	$\bm{A}^\top\bm{r}=-\bm{f}$.
	(d) Verificare le equazioni cardinali di equilibrio.
	
	\risultato (a) Le due equazioni della cerniera in $A$ sono
	$u_A=\bar{u}_A$ e $v_A=\bar{v}_A$. Per il carrello, la
	condizione $\ub(B)\cdot\ab=\bar{s}_B$ si esplicita applicando
	la formula del moto rigido $\ub(B)=\ub(A)+\bm{\upvartheta}\times
	\overrightarrow{AB}$ e calcolando il prodotto misto come
	in~\eqref{eq:vincolo_est_scal}, con $\overrightarrow{AB}=\ell\,\ab_x$:
	\[
	\tfrac{\sqrt{2}}{2}\,\bigl(u_A+v_A+\theta\,\ell\bigr)
	=\bar{s}_B.
	\]
	Quindi
	\[
	\bm{A}=
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0\\
		\sqrt{2}/2 & \sqrt{2}/2 & \sqrt{2}\,\ell/2
	\end{pmatrix}.
	\]
	(b) $\det(\bm{A})=\sqrt{2}\,\ell/2\neq 0$, $\rg(\bm{A})=3$:
	sistema isostatico ($g_\ell=g_{\mathscr{i}}=0$).
	(c) Le forze generalizzate sono
	\[
	\bm{f}=\bigl(\tfrac{\sqrt{2}}{2}F\;\;
	-\tfrac{\sqrt{2}}{2}F\;\;
	-\tfrac{\sqrt{2}}{4}F\ell\bigr)^\top.
	\]
	Risolvendo $\bm{A}^\top\bm{r}=-\bm{f}$ a partire dalla terza
	equazione si ottengono le reazioni: $R_B=F/2$ (reazione del
	carrello, lungo $\ab$), $H_A=-3\sqrt{2}\,F/4$,
	$V_A=\sqrt{2}\,F/4$ (componenti orizzontale e verticale della
	cerniera).
	(d) Risultante orizzontale:
	\[
	H_A+R_B\,a_x+f_x
	=-\tfrac{3\sqrt{2}}{4}F+\tfrac{F}{2}\cdot\tfrac{\sqrt{2}}{2}
	+\tfrac{\sqrt{2}}{2}F=0.
	\]
	Risultante verticale:
	\[
	V_A+R_B\,a_y+f_y
	=\tfrac{\sqrt{2}}{4}F+\tfrac{F}{2}\cdot\tfrac{\sqrt{2}}{2}
	-\tfrac{\sqrt{2}}{2}F=0.
	\]
	Momento rispetto ad $A$:
	\[
	R_B\,(x_B\,a_y - y_B\,a_x) + \mu_f(A)
	=\tfrac{F}{2}\cdot\tfrac{\sqrt{2}\,\ell}{2}
	-\tfrac{\sqrt{2}}{4}F\ell=0.
	\]
	Equilibrio verificato.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Trave appoggiata con carrello inclinato — dato cinematico]
	\label{ex:C05_trave_inclinata_cin}
	
	Si consideri lo stesso sistema dell'\ESEref{ex:C05_trave_inclinata_stat}
	in assenza di forze attive ($\bm{f}=\bm{0}$), con un cedimento
	$\bar{s}_B$ \emph{lungo l'asse del carrello}.
	(a) Risolvere $\bm{A}\bm{u}=\bm{s}$ per ottenere il vettore di
	configurazione $\bm{u}$. (b) Calcolare lo spostamento $\ub(B)$
	tramite la formula del moto rigido e mostrare che la sua
	componente verticale non coincide con $\bar{s}_B$.
	(c) Identificare il centro di rotazione assoluto.
	(d) Verificare il bilancio dei lavori virtuali
	$\bm{u}^\top\bm{f}+\bm{s}^\top\bm{r}=0$ con il sistema
	$\bm{f}$, $\bm{r}$ dell'\ESEref{ex:C05_trave_inclinata_stat}.
	
	\risultato (a) Il vettore di cedimenti
	$\bm{s}=(\bar{u}_A\;\bar{v}_A\;\bar{s}_B)^\top$ ha qui
	$\bar{u}_A=\bar{v}_A=0$. Da $\bm{A}\bm{u}=\bm{s}$ con la forma di
	$\bm{A}$ dell'\ESEref{ex:C05_trave_inclinata_stat} si ottiene
	\[
	u_A=0,\qquad v_A=0,\qquad
	\theta=\frac{\sqrt{2}\,\bar{s}_B}{\ell}.
	\]
	(b) Applicando la formula del moto rigido
	$\ub(B)=\ub(A)+\bm{\upvartheta}\times\overrightarrow{AB}$, con
	$\ub(A)=\bm{0}$ e $\overrightarrow{AB}=\ell\,\ab_x$:
	\[
	\ub(B)=\theta\ell\,\ab_y=\sqrt{2}\,\bar{s}_B\,\ab_y.
	\]
	Il punto $B$ si sposta dunque solo verticalmente, di modulo
	$\sqrt{2}\,\bar{s}_B$. Si verifica così la condizione di
	vincolo $\ub(B)\cdot\ab=\bar{s}_B$ già scritta
	nell'\ESEref{ex:C05_trave_inclinata_stat}:
	$\sqrt{2}\,\bar{s}_B\cdot\tfrac{\sqrt{2}}{2}=\bar{s}_B$. Il dato
	$\bar{s}_B$ è dunque la \emph{proiezione} di $\ub(B)$ sull'asse
	del carrello, non il suo modulo $\sqrt{2}\,\bar{s}_B$ né la sua
	componente verticale (che qui coincide col modulo).
	(c) Poiché $\ub(A)=\bm{0}$, il polo $A$ è fisso e coincide con
	il CR assoluto del corpo.
	(d) Con $\bm{f}$ e $\bm{r}$ dell'esercizio precedente, e
	ricordando che la terza componente di $\bm{f}$ è
	$\mu_f(O)=-\tfrac{\sqrt{2}}{4}F\ell$ con $O\equiv A$:
	\[
	\bm{u}^\top\bm{f}
	= \theta\cdot\mu_f(O)
	= \frac{\sqrt{2}\,\bar{s}_B}{\ell}\cdot
	\Bigl(-\tfrac{\sqrt{2}}{4}F\ell\Bigr)
	= -\frac{\bar{s}_B\,F}{2},
	\]
	\[
	\bm{s}^\top\bm{r} = \bar{s}_B\cdot R_B = \frac{\bar{s}_B\,F}{2}.
	\]
	La somma è zero, come previsto da~\eqref{eq:bilancio_lavori}.
\end{esercizio}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, font=\small,
		nodo/.style={circle, fill=white, draw=black,
			inner sep=0pt, minimum size=5pt, line width=0.8pt},
		tacca/.style={thin, gray!70}]
		
		\def\L{6.0}
		\def\tw{0.22}\def\thR{0.32}
		\def\bw{0.16}\def\gw{0.30}\def\sr{0.08}
		
		%% trave
		\draw[line width=2.2pt] (0,0) -- (\L,0);
		\node[above=2pt] at (0,0)    {$A$};
		\node[above=2pt] at (\L/2,0) {$C$};
		\node[above=2pt] at (\L,0)   {$B$};
		
		%% carrello terminale in A (perno bianco)
		\draw (0,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
		\draw (-\gw,-\thR) -- (\gw,-\thR);
		\draw (-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (-\gw,-\thR-0.24) -- (\gw,-\thR-0.24);
		\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
		\draw[thin] (\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
		\node[nodo] at (0,0) {};
		
		%% carrello intermedio in C (mezzaluna)
		\draw (\L/2,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
		\draw (\L/2-\gw,-\thR) -- (\L/2+\gw,-\thR);
		\draw (\L/2-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L/2+\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L/2-\gw,-\thR-0.24) -- (\L/2+\gw,-\thR-0.24);
		\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
		\draw[thin] (\L/2+\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
		\fill[white] (\L/2-\sr,0) arc(180:360:\sr) -- cycle;
		\draw (\L/2-\sr,0) arc(180:360:\sr);
		
		%% carrello terminale in B (perno bianco)
		\draw (\L,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
		\draw (\L-\gw,-\thR) -- (\L+\gw,-\thR);
		\draw (\L-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L+\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L-\gw,-\thR-0.24) -- (\L+\gw,-\thR-0.24);
		\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
		\draw[thin] (\L+\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
		\node[nodo] at (\L,0) {};
		
		%% quotatura
		\draw[tacca] (0,    -1.05) -- (0,    -0.85);
		\draw[tacca] (\L/2, -1.05) -- (\L/2, -0.85);
		\draw[tacca] (\L,   -1.05) -- (\L,   -0.85);
		\draw[<->, thin] (0,-0.95)    -- (\L/2,-0.95)
		node[midway, above=2pt] {$\ell$};
		\draw[<->, thin] (\L/2,-0.95) -- (\L,-0.95)
		node[midway, above=2pt] {$\ell$};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Trave singola su tre carrelli verticali paralleli
		(\ESEref{ex:C05_tre_carrelli}): un caso di degenerazione
		geometrica in cui $\nu=0$ ma $g_\ell=g_{\mathscr{i}}=1$.}
	\label{fig:C05_tre_carrelli}
\end{figure}

\begin{esercizio}[Tre carrelli paralleli — sistema labile-iperstatico]
	\label{ex:C05_tre_carrelli}
	
	Una trave rigida singola di lunghezza $2\ell$ è vincolata da
	tre carrelli verticali in $A=(0,0)$, $C=(\ell,0)$,
	$B=(2\ell,0)$ (\FIGref{fig:C05_tre_carrelli}). Polo $O\equiv A$.
	(a) Scrivere $\bm{A}$ e calcolarne il rango.
	(b) Verificare che $\nu=0$ ma il sistema non è isostatico:
	classificarlo. (c) Determinare una base di $\Nc(\bm{A})$ e
	descrivere il meccanismo. (d) Determinare una base di
	$\Nc(\bm{A}^\top)$ e dare significato meccanico allo stato
	di autoequilibrio.
	
	\risultato (a) Le tre equazioni di vincolo $v(A)=v_A=\bar{v}_A$,
	$v(C)=v_A+\theta\,\ell=\bar{v}_C$,
	$v(B)=v_A+2\theta\,\ell=\bar{v}_B$ danno
	\[
	\bm{A}=
	\begin{pmatrix}
		0 & 1 & 0\\
		0 & 1 & \ell\\
		0 & 1 & 2\ell
	\end{pmatrix}.
	\]
	La prima colonna è nulla, quindi $\rg(\bm{A})\le 2$; il minore
	$2\times 2$ in alto a destra ha determinante $\ell\neq 0$,
	dunque $\rg(\bm{A})=2$.
	(b) $\nu=3n_c-m=3-3=0$, ma $g_\ell=n-r=1$ e
	$g_{\mathscr{i}}=m-r=1$: sistema \emph{labile-iperstatico}.
	La degenerazione è geometrica: i tre vincoli sono paralleli
	e non sufficienti a immobilizzare la trave nel piano
	(cfr.~\TABref{tab:classificazione_SCR}, riga
	"labile-iperstatico").
	(c) $\Nc(\bm{A})$ è generato da $\bm{u}_n=(1\;0\;0)^\top$,
	cioè da una traslazione orizzontale uniforme della trave (CR
	all'infinito sulla verticale): tutti i punti del corpo
	traslano della stessa quantità lungo $\ab_x$, e i tre carrelli
	verticali — non sentendo lo spostamento orizzontale — non si
	oppongono al moto.
	(d) $\Nc(\bm{A}^\top)$ è generato da
	$\bm{r}_n=(1\;-2\;1)^\top$: gli stati di autoequilibrio sono
	tutti e soli quelli della forma
	\[
	V_A=\lambda,\qquad V_C=-2\lambda,\qquad V_B=\lambda,
	\qquad \lambda\in\mathbb{R},
	\]
	ovvero terne di reazioni verticali con risultante
	$V_A+V_C+V_B=0$ e momento rispetto ad $A$
	$V_C\,\ell+V_B\,2\ell=0$.  Per uno stato di forze attive
	$\bm{f}$, la condizione di risolubilità statica è
	$\bm{U}_q^\top\bm{f}=X=0$: il sistema non sopporta carichi
	orizzontali, dualmente al fatto che il meccanismo $\bm{u}_n$
	del punto~(c) non produce spostamento differenziale fra i tre
	carrelli (gli spazi $\Nc(\bm{A})$ e $\Ic(\bm{A}^\top)$ sono
	ortogonali nel senso del lavoro virtuale).
\end{esercizio}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, font=\small,
		nodo/.style={circle, fill=white, draw=black,
			inner sep=0pt, minimum size=5pt, line width=0.8pt},
		tacca/.style={thin, gray!70}]
		
		\def\L{6.0}
		\def\tw{0.22}\def\thA{0.38}\def\thR{0.32}
		\def\bw{0.16}\def\gw{0.30}\def\sr{0.08}
		
		\draw[line width=2.2pt] (0,0) -- (\L,0);
		\node[above=2pt] at (0,0)    {$A$};
		\node[above=2pt] at (\L/2,0) {$C$};
		\node[above=2pt] at (\L,0)   {$B$};
		
		%% cerniera in A
		\draw (0,0) -- ++(-\tw,-\thA) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
		\draw (-\gw,-\thA) -- (\gw,-\thA);
		\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
		\draw[thin] (\x,-\thA) -- ++(-0.09,-0.11);
		\node[nodo] at (0,0) {};
		
		%% carrello intermedio in C (mezzaluna)
		\draw (\L/2,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
		\draw (\L/2-\gw,-\thR) -- (\L/2+\gw,-\thR);
		\draw (\L/2-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L/2+\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L/2-\gw,-\thR-0.24) -- (\L/2+\gw,-\thR-0.24);
		\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
		\draw[thin] (\L/2+\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
		\fill[white] (\L/2-\sr,0) arc(180:360:\sr) -- cycle;
		\draw (\L/2-\sr,0) arc(180:360:\sr);
		
		%% carrello terminale in B (perno)
		\draw (\L,0) -- ++(-\tw,-\thR) -- ++(2*\tw,0) -- cycle;
		\draw (\L-\gw,-\thR) -- (\L+\gw,-\thR);
		\draw (\L-\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L+\bw,-\thR-0.12) circle (2.4pt);
		\draw (\L-\gw,-\thR-0.24) -- (\L+\gw,-\thR-0.24);
		\foreach \x in {-0.24,-0.12,0,0.12,0.24}
		\draw[thin] (\L+\x,-\thR-0.24) -- ++(-0.09,-0.11);
		\node[nodo] at (\L,0) {};
		
		\draw[tacca] (0,    -1.05) -- (0,    -0.85);
		\draw[tacca] (\L/2, -1.05) -- (\L/2, -0.85);
		\draw[tacca] (\L,   -1.05) -- (\L,   -0.85);
		\draw[<->, thin] (0,-0.95)    -- (\L/2,-0.95)
		node[midway, above=2pt] {$\ell$};
		\draw[<->, thin] (\L/2,-0.95) -- (\L,-0.95)
		node[midway, above=2pt] {$\ell$};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Trave continua su tre appoggi
		(\ESEref{ex:C05_trave_continua}): cerniera in $A$, carrelli
		verticali in $C$ e $B$. Sistema iperstatico di grado uno.}
	\label{fig:C05_trave_continua}
\end{figure}

\begin{esercizio}[Trave continua su tre appoggi — sistema iperstatico]
	\label{ex:C05_trave_continua}
	
	Una trave rigida singola di lunghezza $2\ell$ è vincolata da una
	cerniera in $A=(0,0)$ e da due carrelli verticali in $C=(\ell,0)$
	e $B=(2\ell,0)$ (\FIGref{fig:C05_trave_continua}). Polo $O\equiv A$.
	(a) Scrivere $\bm{A}$ e calcolarne il rango.
	(b) Classificare il sistema. (c) Determinare la base
	$\bm{R}_\chi$ di $\Nc(\bm{A}^\top)$ e darne l'interpretazione
	meccanica. (d) Scrivere la condizione di compatibilità per il
	problema cinematico in funzione di un assegnato vettore di
	cedimenti $\bm{s}=(\bar{u}_A\;\bar{v}_A\;\bar{v}_C\;\bar{v}_B)^\top$.
	
	\risultato (a) Le quattro equazioni di vincolo
	$u_A=\bar{u}_A$, $v_A=\bar{v}_A$, $v_A+\theta\ell=\bar{v}_C$,
	$v_A+2\theta\ell=\bar{v}_B$ danno
	\[
	\bm{A}=
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0\\
		0 & 1 & \ell\\
		0 & 1 & 2\ell
	\end{pmatrix}
	\in\mathbb{R}^{4\times 3}.
	\]
	Il minore $3\times 3$ delle prime tre righe ha determinante
	$\ell\neq 0$, quindi $\rg(\bm{A})=3$.
	(b) $\nu=n-m=-1$; $g_\ell=n-r=0$, $g_{\mathscr{i}}=m-r=1$:
	sistema iperstatico di grado uno.
	(c) Le quattro reazioni del sistema sono $H_A$, $V_A$ (cerniera
	in $A$), $V_C$ (carrello in $C$), $V_B$ (carrello in $B$). Il
	sistema $\bm{A}^\top\bm{r}=\bm{0}$ dà
	\[
	H_A = 0,
	\qquad V_A + V_C + V_B = 0,
	\qquad V_C\,\ell + V_B\,2\ell = 0.
	\]
	Le soluzioni sono tutte e sole della forma
	\[
	H_A = 0,
	\quad V_A = \lambda,
	\quad V_C = -2\lambda,
	\quad V_B = \lambda,
	\qquad \lambda\in\mathbb{R},
	\]
	e $\Nc(\bm{A}^\top)$ è generato da
	$\bm{R}_\chi=(0\;1\;-2\;1)^\top$. Lo stesso rapporto $1:-2:1$
	appare come meccanismo nel sistema
	dell'\ESEref{ex:C05_tre_carrelli} e qui come stato di
	autoequilibrio: è la stessa relazione algebrica fra le tre quote
	$A$, $C$, $B$ --- letta come spostamenti verticali in un caso,
	come reazioni nell'altro --- che esprime in modo concreto il
	dualismo $\Nc(\bm{A}) \leftrightarrow \Nc(\bm{A}^\top)$.
	(d) La condizione $\bm{R}_\chi^\top\bm{s}=0$ si scrive
	$\bar{v}_A - 2\,\bar{v}_C + \bar{v}_B = 0$: i tre cedimenti
	verticali non possono essere assegnati indipendentemente, ma
	devono soddisfare la relazione lineare che esprime la rigidità
	della trave (differenza seconda discreta nulla: i tre punti
	$A$, $C$, $B$ restano allineati anche dopo il cedimento).
\end{esercizio}