%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\graphicspath{{Parti/P03-Meccanica_SR/C01-Cinematica_CR/Figure/}}
\chapter{Cinematica infinitesima del corpo rigido}\label{cap:cinematica_infinitesima}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

\begin{sommario}
	Si introducono i gradi di libertà del corpo rigido, nello
	spazio e nel piano, come proprietà del vincolo di rigidità
	indipendente dall'ipotesi di spostamenti infinitesimi. Si
	deriva poi la formula fondamentale della cinematica
	infinitesima con due approcci indipendenti: la
	linearizzazione della rotazione finita --- sviluppata
	dapprima nel caso piano e poi estesa allo spazio --- e il
	principio di invarianza delle distanze. Si presenta la forma
	matriciale, con la sua restrizione al caso piano. Si studiano
	gli invarianti del campo di spostamento e si introduce l'asse
	centrale degli spostamenti con una costruzione geometrica. Si
	classificano i moti rigidi infinitesimi e si specializza la
	trattazione al caso piano, con la determinazione del centro
	di rotazione. Si conclude con la relazione fra spostamenti
	infinitesimi e campo di velocità.
\end{sommario}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Spostamento rigido finito e gradi di libertà}\label{sez:SRF}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

Lo spostamento rigido\index{spostamento!rigido|textbf}\index{corpo rigido|textbf} di un corpo nello spazio è completamente	determinato dallo spostamento $\ub(O)$\nomenclature[L]{$\ub(P)$}{spostamento del punto $P$ (campo vettoriale)} di un punto $O$ solidale	al corpo --- non necessariamente appartenente ad esso --- e dalla	rotazione\index{rotazione|textbf} del corpo attorno a $O$. La traslazione\index{traslazione|textbf} $\ub(O)$ è	individuata da tre parametri scalari (le sue componenti); la rotazione da tre ulteriori parametri (l'asse e l'angolo di
rotazione). Il corpo rigido nello spazio possiede dunque	\textit{sei gradi di libertà}\index{grado di liberta@grado di libertà|textbf}: le sue configurazioni distinte
formano una varietà $\infty^6$. Nel caso piano, la traslazione	ha due componenti e la rotazione si riduce a un singolo angolo:
i gradi di libertà sono \textit{tre}.

Per confronto, un corpo deformabile ha infiniti gradi di libertà: ogni punto può spostarsi indipendentemente (nel	rispetto della continuità). Il vincolo di rigidità\index{vincolo!di rigidità} è dunque	estremamente restrittivo: riduce una famiglia	infinito-dimensionale di spostamenti possibili a una famiglia finito-dimensionale.

Nella decomposizione appena descritta --- traslazione del polo	$O$ e rotazione attorno a $O$ --- l'ordine di applicazione delle
due operazioni è irrilevante: il risultato finale è lo stesso sia	che si trasli prima e si ruoti poi, sia che si ruoti prima e si
trasli poi. Non altrettanto si può dire per la composizione di	due rotazioni finite attorno ad assi diversi, che \textit{non}
commutano: l'ordine di applicazione influenza il risultato	finale\footnote{Un esempio immediato: si prenda un libro
	appoggiato su un tavolo, con il dorso a sinistra e il titolo	leggibile. Si eseguano due rotazioni di $90^\circ$ ciascuna:
	(i)~rotazione attorno all'asse verticale (il libro ruota nel	piano del tavolo) e poi (ii)~rotazione attorno all'asse
	orizzontale parallelo al dorso (il libro si alza in piedi).		Si ripeta invertendo l'ordine: prima~(ii), poi~(i). Le
	configurazioni finali sono diverse. Lo studente è invitato a	verificarlo con le proprie mani: è la dimostrazione più
	convincente che le rotazioni finite non sono oggetti	vettoriali.}. Di conseguenza, le rotazioni finite\index{rotazione!finita} non possono
essere rappresentate come vettori --- non formano uno spazio vettoriale, ma un gruppo (il gruppo delle rotazioni
$\mathrm{SO}(3)$).

Nei paragrafi che seguono si introduce l'ipotesi di 	\textit{spostamenti infinitesimi}. Questa ipotesi semplifica la	descrizione analitica del moto --- il prodotto vettoriale al posto dell'applicazione lineare di rotazione  --- senza alterare il conteggio	dei gradi di libertà, che è una proprietà del vincolo di	rigidità. Soprattutto, sotto tale ipotesi le rotazioni	infinitesime commutano e si sommano come vettori, il che	giustifica l'introduzione del vettore~$\bm{\upvartheta}$.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{La formula fondamentale della cinematica infinitesima}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

Lo spostamento infinitesimo di un corpo rigido è descritto da una formula che esprime lo spostamento di un punto generico $P$ in funzione dello spostamento di un punto di riferimento $O$ e di una rotazione infinitesima. La si può derivare per due vie 	indipendenti.


\subsection{Derivazione per linearizzazione della rotazione}

\paragraph{Il caso piano.}
Consideriamo dapprima uno spostamento rigido piano: il campo di spostamento è parallelo a un piano fisso e indipendente dalla coordinata ortogonale ad esso. Scelto il piano $(x,y)$, il punto $O$, solidale al corpo, subisce una traslazione $\ub(O)$; il corpo ruota inoltre di un angolo $\vartheta$\nomenclature[G]{$\vartheta$}{rotazione infinitesima nel piano (angolo)} attorno a $O$. La posizione di un generico punto $P$ dopo lo spostamento\nomenclature[L]{$\xb(P)$}{vettore posizione del punto $P$} è:
\begin{equation}\label{eq:pos_finale_piano}
	\xb(P) + \ub(P) = \xb(O) + \ub(O) 
	+ \Rbb(\vartheta)\,\overrightarrow{OP},
\end{equation}
dove $\Rbb(\vartheta)$ è l'applicazione lineare di rotazione\nomenclature[L]{$\Rbb(\vartheta)$}{applicazione lineare di rotazione finita (di angolo $\vartheta$)} nel piano, la cui 
matrice nella base $\{\ab_x,\ab_y\}$ è:
\begin{equation}\label{eq:R_piano}
	\bm{R}(\vartheta) = \begin{bmatrix} 
		\cos\vartheta & -\sin\vartheta \\ 
		\sin\vartheta & \cos\vartheta 
	\end{bmatrix}.
\end{equation}
Lo spostamento di $P$ è dunque
\begin{equation}\label{eq:spost_finito_piano}
	\ub(P) = \ub(O) + \bigl(\Rbb(\vartheta) - \Ib\bigr)\,\overrightarrow{OP}.
\end{equation}
Il termine $\bigl(\Rbb - \Ib\bigr)\,\overrightarrow{OP}$ è lo 
spostamento di $P$ dovuto alla sola rotazione attorno a $O$. Per 
comprenderne il significato geometrico, decomponiamo questo vettore 
nella direzione di $\overrightarrow{OP}$ (componente radiale) e nella 
direzione perpendicolare $\ab_z \times \overrightarrow{OP}$ (componente 
tangenziale). Sviluppando il prodotto matriciale con 
la~\eqref{eq:R_piano} si verifica che:
\begin{equation}\label{eq:R-I_piano}
	\bigl(\Rbb - \Ib\bigr)\,\overrightarrow{OP}
	= \sin\vartheta\;(\ab_z \times \overrightarrow{OP})
	+ (\cos\vartheta - 1)\;\overrightarrow{OP}.
\end{equation}
I due termini hanno un'interpretazione immediata (cfr.~\FIGref{fig:spostamenti_finiti}):
\begin{itemize}[nosep]
	\item $\sin\vartheta\;(\ab_z \times \overrightarrow{OP})$ è la 
	componente \textit{tangenziale}: perpendicolare a $\overrightarrow{OP}$, 
	nel verso della rotazione, di modulo $|\overrightarrow{OP}|\sin\vartheta$;
	\item $(\cos\vartheta - 1)\;\overrightarrow{OP}$ è la componente 
	\textit{radiale}: diretta verso $O$ (poiché $\cos\vartheta - 1 \leq 0$), 
	di modulo $|\overrightarrow{OP}|\,(1-\cos\vartheta)$.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\tikzset{midarrow/.style={postaction={decorate},
			decoration={markings, mark=at position 0.55 with {\arrow{Stealth}}}}}
	\resizebox{0.90\textwidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.2,
			pt/.style={circle,fill,inner sep=1.3pt}]
			
			%==================== PANNELLO (a) ====================
			\begin{scope}
				\coordinate (Om) at (1.6,-0.1);
				\coordinate (O)  at (0.6,1.0);
				\coordinate (P)  at (2.8,1.0);
				\coordinate (Os) at (0.9,2.2);
				\coordinate (M)  at (3.1,2.2);
				\coordinate (Ps) at (2.0,4.105);
				
				\draw[->, thin] (Om) -- (O) node[pos=0.5,below left=-2pt] {$\xb_O$};
				\draw[->, thin] (Om) -- (P) node[pos=0.5,below right=-2pt] {$\xb_P$};
				
				\draw[thick, midarrow] (O) -- (P) node[midway,below=2pt] {$\overrightarrow{OP}$};
				\draw[->, thick] (O) -- (Os) node[midway,left=1pt] {$\ub_O$};
				\draw[->, thick] (P) -- (M)  node[midway,right=1pt] {$\ub_O$};
				
				\draw[->, gray!70] (Os) -- (M) node[pos=0.42,below=1pt,gray!70] {$\overrightarrow{OP}$};
				\draw[->, gray!70] (Os) -- (Ps);
				\draw[->, thin] ($(Os)+(0:0.85)$) arc[start angle=0, end angle=60, radius=0.85];
				\node at ($(Os)+(30:0.5)$) {$\vartheta$};
				
				\draw[gray!65] ($(Os)+(0:2.2)$) arc[start angle=0, end angle=60, radius=2.2];
				
				\draw[thick, midarrow] (M) -- (Ps) node[pos=0.55,right=2pt] {$\Rbb\,\overrightarrow{OP}$};
				\draw[thick, midarrow] (P) -- (Ps) node[pos=0.5,left=1pt] {$\ub_P$};
				
				\node[pt,label={below left:$O$}]   at (O)  {};
				\node[pt,label={above left:$O_*$}] at (Os) {};
				\node[pt,label={below right:$P$}]  at (P)  {};
				\node[pt,label={above:$P_*$}]      at (Ps) {};
				\node[below=1pt] at (Om) {$\Omega$};
				
				\node at (2.7,-0.50) {(a)};
			\end{scope}
			
			%==================== PANNELLO (b) ====================
			\begin{scope}[xshift=5.0cm]
				\coordinate (O)  at (0.6,1.0);
				\coordinate (P)  at (2.8,1.0);
				\coordinate (Os) at (0.9,2.2);
				\coordinate (M)  at (3.1,2.2);
				\coordinate (Ps) at (2.0,4.105);
				\coordinate (Q)  at (3.1,4.105);     % spigolo: M + tangenziale
				
				\draw[thick, midarrow] (O) -- (P) node[midway,below=2pt] {$\overrightarrow{OP}$};
				\draw[->, thick] (O) -- (Os) node[midway,left=1pt] {$\ub_O$};
				\draw[->, thick] (P) -- (M)  node[midway,right=1pt] {$\ub_O$};
				
				\draw[->, gray!70] (Os) -- (M) node[pos=0.42,below=1pt,gray!70] {$\overrightarrow{OP}$};
				\draw[->, gray!70] (Os) -- (Ps);
				\draw[->, thin] ($(Os)+(0:0.85)$) arc[start angle=0, end angle=60, radius=0.85];
				\node at ($(Os)+(30:0.5)$) {$\vartheta$};
				
				\draw[gray!65] ($(Os)+(0:2.2)$) arc[start angle=0, end angle=60, radius=2.2];
				
				% corda (spostamento rotazionale) e u_P
				\draw[thick, midarrow] (M) -- (Ps);
				\draw[thick, midarrow] (P) -- (Ps) node[pos=0.5,left=1pt] {$\ub_P$};
				
				% triangolo rettangolo della decomposizione + angolo retto in Q
				\draw[thin] (M) -- (Q);
				\draw[thin] (Q) -- (Ps);
				\draw[line width=0.5pt] ($(Q)+(-0.16,0)$) -- ($(Q)+(-0.16,-0.16)$) -- ($(Q)+(0,-0.16)$);
				
				% quota verticale |OP| sin theta (trattini + frecce terminali)
				\draw[dashed, gray!55] (M) -- ++(0.6,0);
				\draw[dashed, gray!55] (Q) -- ++(0.6,0);
				\draw[<->, thin] ($(M)+(0.48,0)$) -- ($(Q)+(0.48,0)$)
				node[midway,right=1pt] {$|\overrightarrow{OP}|\sin\vartheta$};
				
				% quota orizzontale |OP|(1-cos theta)
				\draw[dashed, gray!55] (Q)  -- ++(0,0.5);
				\draw[dashed, gray!55] (Ps) -- ++(0,0.5);
				\draw[<->, thin] ($(Ps)+(0,0.4)$) -- ($(Q)+(0,0.4)$)
				node[midway,above=0pt] {$|\overrightarrow{OP}|(1-\cos\vartheta)$};
				
				\node[pt,label={left:$O$}]   at (O)  {};
				\node[pt,label={left:$O_*$}] at (Os) {};
				\node[pt,label={right:$P$}]  at (P)  {};
				\node[pt,label={[xshift=-3pt] left:$P_*$}] at (Ps) {};
				
				\node at (2.7,-0.50) {(b)};
			\end{scope}
			
		\end{tikzpicture}
	}
	\caption{\textbf{\textit{(a)}}~Rappresentazione geometrica di una traslazione e di una rotazione finita nel piano, dove il punto $O$ si sposta in $O_*$ e il punto $P$ si sposta in $P_*$, con origine del sistema di riferimento in $\Omega$. Il vettore $\ub(O)$ rappresenta la traslazione di $O$, mentre $\ub(P)$ è lo spostamento totale di $P$, e $\Rbb \protect\overrightarrow{OP}$ è il vettore $\protect\overrightarrow{OP}$ ruotato di $\vartheta$. \textbf{\textit{(b)}}~Scomposizione dello spostamento del punto $P$ in $P_*$ come somma della traslazione $\ub(O)$ e della rotazione, con la componente rotazionale decomposta nelle direzioni ortogonale ($|\protect\overrightarrow{OP}|\sin\vartheta$) e parallela ($|\protect\overrightarrow{OP}|(1-\cos\vartheta)$) rispetto al vettore posizione $\protect\overrightarrow{OP}$.}
	\label{fig:spostamenti_finiti}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Per rotazioni infinitesime ($|\vartheta| \ll 1$), $\sin\vartheta \approx \vartheta$ 
e $\cos\vartheta - 1 \approx -\vartheta^2/2 \approx 0$: la componente tangenziale 
è del primo ordine in $\vartheta$, la componente radiale è del secondo ordine e 
scompare. Lo spostamento rigido infinitesimo nel piano è dunque
\begin{equation}\label{eq:FFCI_piano_deriv}
	\ub(P) = \ub(O) + \vartheta\;(\ab_z \times \overrightarrow{OP})
	= \ub(O) + \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP},
\end{equation}
avendo posto $\bm{\upvartheta} = \vartheta\,\ab_z$.



\paragraph{Generalizzazione al caso tridimensionale.}
In tre dimensioni, una rotazione finita di angolo $\vartheta$ avviene attorno 
a un asse di versore $\ab$. Il vettore posizione $\overrightarrow{OP}$ si 
decompone nella componente parallela all'asse,
$\overrightarrow{OP}_{\!\parallel} = (\ab \cdot \overrightarrow{OP})\,\ab$, 
e in quella perpendicolare, 
$\overrightarrow{OP}_{\!\perp} = \overrightarrow{OP} - \overrightarrow{OP}_{\!\parallel}$.

La rotazione non altera la componente parallela; sulla componente perpendicolare 
agisce esattamente come nel caso piano, poiché nel piano ortogonale all'asse la 
geometria è identica. Lo spostamento dovuto alla sola rotazione è pertanto
\begin{equation}\label{eq:spost_rot_3D}
	\bigl(\Rbb - \Ib\bigr)\,\overrightarrow{OP}
	= \sin\vartheta\;(\ab \times \overrightarrow{OP}_{\!\perp})
	+ (\cos\vartheta - 1)\;\overrightarrow{OP}_{\!\perp},
\end{equation}
dove si è sfruttato il fatto che $\ab \times \overrightarrow{OP}= \ab \times \overrightarrow{OP}_{\!\perp}$ è ortogonale a $\overrightarrow{OP}_{\!\perp}$ e giace nel piano per $P$ perpendicolare all'asse di rotazione, con modulo
$|\overrightarrow{OP}_{\!\perp}|$.


Linearizzando come nel caso piano: $\sin\vartheta \approx \vartheta$ (primo 
ordine), $\cos\vartheta - 1 \approx 0$ (secondo ordine). Lo spostamento rigido 
infinitesimo tridimensionale è dunque
\begin{equation}\label{eq:FFCI}
	\boxed{\ub(P) = \ub(O) + \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP},}
\end{equation}
dove $\bm{\upvartheta} = \vartheta\,\ab$\index{rotazione!infinitesima|textbf}\nomenclature[G]{$\bm{\upvartheta}$}{vettore rotazione infinitesima} è il \textit{vettore rotazione 
	infinitesima}. La formula ha la stessa struttura del caso piano: solo la 
componente tangenziale sopravvive alla linearizzazione, e la rotazione finita 
attorno a un asse si riduce a un prodotto vettoriale.

\begin{oss}
	Il passaggio dalla~\eqref{eq:spost_rot_3D} alla~\eqref{eq:FFCI} mostra 
	perché la rotazione infinitesima è descritta da un vettore: l'operazione 
	$\overrightarrow{OP} \mapsto \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}$ 
	è lineare in $\overrightarrow{OP}$ e corrisponde all'applicazione lineare antisimmetrica  
	$\bm{\Uptheta}$ tale che 
	$\bm{\Uptheta}\,\overrightarrow{OP} = \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}$ 
	per ogni $\overrightarrow{OP}$. Per rotazioni finite, invece, la composizione 
	di rotazioni non è commutativa e la descrizione tramite un singolo vettore 
	non è possibile.
\end{oss}

\begin{oss}
	Il termine rotazionale $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}$
	dipende solo dalla componente di $\overrightarrow{OP}$ ortogonale a
	$\bm{\upvartheta}$, poiché
	$\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}
	= \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}_{\!\perp}$.
	Tale componente ha modulo pari alla distanza $d$ del punto $P$
	dall'asse per $O$ parallelo a $\bm{\upvartheta}$, da cui
	\begin{equation}
		|\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}|
		= |\bm{\upvartheta}|\,d.
	\end{equation}
	Lo spostamento rotazionale è dunque proporzionale alla distanza
	dall'asse di rotazione e ortogonale sia a $\bm{\upvartheta}$ sia a
	$\overrightarrow{OP}$; per i punti sull'asse ($d=0$) il contributo
	rotazionale è nullo (\FIGref{fig:termine_rotazionale}).
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\tikzset{midarrow/.style={postaction={decorate},
				decoration={markings, mark=at position 0.58 with {\arrow{Stealth}}}}}
		\resizebox{0.66\textwidth}{!}{%
			\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.25,
				pt/.style={circle,fill,inner sep=1.3pt}]
				
				% proiezione obliqua:  (x,y,z) -> (x + 0.45 y , 0.26 y + z)
				\coordinate (O)    at (0,0);
				\coordinate (Ppi)  at (2.54,0.312);   % P_pi = proiezione di P nel piano
				\coordinate (P)    at (2.54,1.612);   % P sopra il piano
				\coordinate (Ad)   at (0,1.30);       % piede di d sull'asse (quota di P)
				\coordinate (C1) at (-1.95,-0.26);    % piano pi
				\coordinate (C2) at ( 3.55,-0.26);
				\coordinate (C3) at ( 4.90, 0.52);
				\coordinate (C4) at (-0.60, 0.52);
				
				% piano pi
				\draw[thin] (C1) -- (C2) -- (C3) -- (C4) -- cycle;
				\node at (-1.2,-0.06) {$\pi$};
				
				% asse per O parallelo a theta (tratteggiato) + theta assiale (doppia freccia)
				\draw[dashed, gray!60] (0,-0.7) -- (0,1.75);
				\draw[->>, thick] (0,1.75) -- (0,2.55) node[pos=0.6,left=2pt] {$\bm{\upvartheta}$};
				
				% componenti
				\draw[->, thick] (O) -- (Ppi) node[pos=0.80,below] {$\overrightarrow{OP}_{\!\perp}$};
				\draw[->, thick] (Ppi) -- (P) node[pos=0.5,right=1pt] {$\overrightarrow{OP}_{\!\parallel}$};
				
				% OP totale (freccia a meta', per non affollare P)
				\draw[thick, midarrow] (O) -- (P) node[pos=0.52,above left=-2pt] {$\overrightarrow{OP}$};
				
				% distanza d dall'asse (alla quota di P, parallela a OP_perp)
				\draw[thin] (Ad) -- (P) node[pos=0.5,above=1pt] {$d$};
				
				% angolo alpha in O fra OP e OP_perp
				\draw[->, thin] ($(O)+(7:0.7)$) arc[start angle=7, end angle=32.4, radius=0.7];
				\node at ($(O)+(19:0.92)$) {$\alpha$};
				
				% punti
				\node[pt,label={left:$O$}]           at (O)   {};
				\node[pt,label={right:$P$}]     at (P)   {};
				\node[pt,label={right:$P_\pi$}] at (Ppi) {};
				
			\end{tikzpicture}
		}
		\caption{Interpretazione geometrica del termine rotazionale
			$\bm{\upvartheta} \times \protect\overrightarrow{OP}$:
			la componente $\protect\overrightarrow{OP}_{\!\perp}$, ortogonale
			all'asse di rotazione, determina la distanza $d$ del punto $P$
			dall'asse; lo spostamento rotazionale ha modulo
			$|\bm{\upvartheta}|\,d$ ed è tangente alla circonferenza
			di raggio $d$.}
		\label{fig:termine_rotazionale}
	\end{figure}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{oss}



La formula~\eqref{eq:FFCI} è il punto di partenza di tutta la
cinematica dei corpi rigidi che sarà sviluppata nel seguito. Se
ne studieranno le proprietà --- invarianti, asse centrale --- e
le si darà una forma matriciale esplicita.


\begin{oss}
	Se lo spostamento infinitesimo avviene nell'intervallo 
	di tempo $\dd t$, dividendo la~\eqref{eq:FFCI} per 
	$\dd t$ si ottiene il campo di velocità:
	\begin{equation}
		\vb(P) = \vb(O) 
		+ \bm{\upomega} \times \overrightarrow{OP},
	\end{equation}
	dove $\vb(P) = \ub(P)/\dd t$\nomenclature[L]{$\vb(P)$}{velocità del punto $P$ (campo vettoriale)} è la velocità del punto 
	$P$ e $\bm{\upomega} = \bm{\upvartheta}/\dd t$\index{velocita angolare@velocità angolare}\nomenclature[G]{$\bm{\upomega}$}{velocità angolare} è la 
	velocità angolare. Questa formula, pur ottenuta qui per 
	divisione della formula degli spostamenti infinitesimi, 
	ha una validità più ampia: essa è esatta per qualsiasi 
	velocità angolare $\bm{\upomega}$, anche non 
	infinitesima.\footnote{La formula delle velocità discende 
		dalla derivazione temporale della rotazione finita 
		esatta: $\vb(P) = \vb(O) + \dot{\Rbb}\,\Rbb^\top 
		\overrightarrow{OP}$, dove l'applicazione lineare
		$\dot{\Rbb}\,\Rbb^\top$ è antisimmetrica per qualsiasi 
		rotazione --- conseguenza dell'identità 
		$\Rbb\,\Rbb^\top = \Ib$ --- e opera su un vettore 
		come il prodotto vettoriale per $\bm{\upomega}$.} Tutte 
	le proprietà derivate per il campo di spostamento 
	(invarianti, asse centrale, centro di rotazione) hanno 
	un corrispettivo esatto nel campo di velocità. In 
	particolare, nel caso piano, il centro di rotazione 
	diventa il \textit{centro istantaneo di rotazione} (CIR),\index{centro di rotazione!istantaneo}\index{CIR|see{centro di rotazione}} 
	punto a velocità nulla rispetto al quale il corpo appare 
	ruotare istantaneamente.
\end{oss}



\subsection{Derivazione per invarianza delle distanze}

Un approccio alternativo parte dal principio di rigidità: la distanza fra 
due punti qualsiasi del corpo non cambia. Se $P$ e $Q$ sono due punti del 
corpo, con spostamenti $\ub(P)$ e $\ub(Q)$, la condizione di rigidità si 
scrive (cfr.~\FIGref{fig:orto_PQ_spost_relat}(a))
\begin{equation}\label{eq:rigidita_esatta}
	\bigl|\overrightarrow{PQ} + \ub(Q) - \ub(P)\bigr|^2 
	= \bigl|\overrightarrow{PQ}\bigr|^2.
\end{equation}
Sviluppando il quadrato del primo membro:
\begin{equation}\label{eq:rigidita_sviluppo}
	\bigl|\overrightarrow{PQ}\bigr|^2 
	+ 2\,\overrightarrow{PQ} \cdot \bigl[\ub(Q) - \ub(P)\bigr]
	+ \bigl|\ub(Q) - \ub(P)\bigr|^2
	= \bigl|\overrightarrow{PQ}\bigr|^2.
\end{equation}
Semplificando $|\overrightarrow{PQ}|^2$:
\begin{equation}\label{eq:rigidita_semplificata}
	2\,\overrightarrow{PQ} \cdot \bigl[\ub(Q) - \ub(P)\bigr]
	+ \bigl|\ub(Q) - \ub(P)\bigr|^2 = 0.
\end{equation}
Per valutare il peso relativo dei due termini, dividiamo per 
$|\overrightarrow{PQ}|^2$, introducendo il versore 
$\ab_{PQ} = \overrightarrow{PQ}/|\overrightarrow{PQ}|$ e lo 
\textit{spostamento relativo adimensionalizzato} 
$\bm{\updelta}_{PQ} = [\ub(Q)-\ub(P)]/|\overrightarrow{PQ}|$:
\begin{equation}\label{eq:rigidita_adim}
	2\,\ab_{PQ} \cdot \bm{\updelta}_{PQ} + |\bm{\updelta}_{PQ}|^2 = 0.
\end{equation}
Il parametro $|\bm{\updelta}_{PQ}|$ confronta lo spostamento relativo con la 
distanza fra i due punti: è il rapporto fra la variazione di posizione 
relativa e la dimensione caratteristica del corpo. La condizione di 
\textit{spostamenti infinitesimi}\index{spostamento!infinitesimo|textbf} consiste nel richiedere che
\begin{equation}
	|\bm{\updelta}_{PQ}| = \frac{|\ub(Q)-\ub(P)|}{|\overrightarrow{PQ}|} \ll 1
	\qquad \forall\, P,\, Q,
\end{equation}
ovvero che gli spostamenti relativi siano piccoli rispetto alle distanze 
fra i punti del corpo. Sotto questa ipotesi il termine $|\bm{\updelta}_{PQ}|^2$ 
nella~\eqref{eq:rigidita_adim} è trascurabile rispetto al termine 
$2\,\ab_{PQ} \cdot \bm{\updelta}_{PQ}$, che è del primo ordine in 
$|\bm{\updelta}_{PQ}|$. La condizione di rigidità linearizzata è dunque
\begin{equation}\label{eq:ortogonalita_CR}
	\overrightarrow{PQ} \cdot \bigl[\ub(Q) - \ub(P)\bigr] = 0
	\qquad \forall\, P,\, Q.
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings}
	
	% --- helper per le figure ---
	\tikzset{midarrow/.style={postaction={decorate},
			decoration={markings, mark=at position 0.56 with {\arrow{Stealth}}}}}
	
	\newcommand{\rightangle}[3]{%
		\coordinate (ra1) at ($(#2)!2mm!(#1)$);
		\coordinate (ra3) at ($(#2)!2mm!(#3)$);
		\draw[line width=0.4pt] (ra1) -- ($(ra1)+(ra3)-(#2)$) -- (ra3);}
	\resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=0.95,
			pt/.style={circle,fill,inner sep=1.3pt},
			open/.style={circle,draw,line width=0.6pt,inner sep=1.1pt}]
			\coordinate (O)  at (1.8,-0.5);
			\coordinate (P)  at (0,0.5);
			\coordinate (Q)  at (3.4,1.2);
			\coordinate (aA) at (3.645,1.250);
			\coordinate (aB) at (4.477,1.422);
			\coordinate (Ps) at (0.770,1.221);
			\coordinate (Qs) at (3.938,3.047);
			\coordinate (QuP) at (4.170,1.921);
			
			\draw[->, thin] (O) -- (P) node[pos=0.5,below left=-3pt] {$\xb_P$};
			\draw[->, thin] (O) -- (Q) node[pos=0.5,below right=-3pt] {$\xb_Q$};
			
			\draw[thick, midarrow] (P) -- (Q) node[pos=0.6,below=2pt] {$\overrightarrow{PQ}$};
			%\draw[->, thick] (aA) -- (aB) node[pos=0.97,above=1pt] {$\ab_{PQ}$};
			
			% retta d'azione di PQ (grigia) da Q verso destra
			\draw[gray!60] (Q) -- ($(P)!1.62!(Q)$);
			
			% versore a_PQ (nero) disegnato su quella retta
			\coordinate (aA) at ($(P)!1.28!(Q)$);
			\coordinate (aB) at ($(P)!1.52!(Q)$);
			\draw[->, thick] (aA) -- (aB) node[pos=0.97,below=1pt] {$\ab_{PQ}$};
			
			\draw[thin, midarrow] (Ps) -- (QuP);   % chiude il parallelogramma P Q (Q+u_P) P*
			
			\draw[->, thick] (P) -- (Ps) node[pos=0.5,above left=-3pt] {$\ub_P$};
			\draw[thick, midarrow] (Q) -- (Qs) node[pos=0.5,left=1pt] {$\ub_Q$};
			\draw[thick, midarrow] (Q) -- (QuP) node[pos=0.55,below right=-6pt] {$\ub_P$};
			\draw[thick, midarrow] (QuP) -- (Qs) node[pos=0.5,right=1pt] {$\ub_Q-\ub_P$};
			
			\draw[thick, midarrow] (Ps) -- (Qs) node[pos=0.5,above left=-2pt] {$\overrightarrow{P_*Q_*}$};
			
			\node[open,label={below:$O$}] at (O) {};
			\node[pt,label={left:$P$}]  at (P) {};
			\node[pt,label={[xshift=2pt]below right:$Q$}] at (Q) {};
			\node[pt,label={[yshift=1pt]above :$P_*$}]  at (Ps) {};
			\node[pt,label={ above:$Q_*$}] at (Qs) {};
			
			\node at (3.6,-1.0) {(a)};
		\end{tikzpicture}
		\quad
		% ---- pannello (b) ----
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=0.95,
			pt/.style={circle,fill,inner sep=1.3pt},
			open/.style={circle,draw,line width=0.6pt,inner sep=1.1pt}]
			\coordinate (O)  at (1.8,-0.5);
			\coordinate (P)  at (0,0.5);
			\coordinate (Q)  at (3.4,1.2);
			\coordinate (aA) at (3.645,1.250);
			\coordinate (aB) at (4.477,1.422);
			\coordinate (Ps) at (0.770,1.221);
			\coordinate (Qs) at (3.938,3.047);
			\coordinate (QuP) at (4.170,1.921);
			\coordinate (FP) at (0.881,0.682);
			\coordinate (FQ) at (4.281,1.382);
			
			\draw[->, thin] (O) -- (P) node[pos=0.5,below left=-3pt] {$\xb_P$};
			\draw[->, thin] (O) -- (Q) node[pos=0.5,below right=-3pt] {$\xb_Q$};
			
			\draw[thick, midarrow] (P) -- (Q) node[pos=0.42,above=1pt] {$\overrightarrow{PQ}$};
			%\draw[->, thick] (aA) -- (aB) node[pos=0.97,above=1pt] {$\ab_{PQ}$};
			% retta d'azione di PQ (grigia) da Q verso destra
			\draw[gray!60] (Q) -- ($(P)!1.62!(Q)$);
			
			% versore a_PQ (nero) disegnato su quella retta
			\coordinate (aA) at ($(P)!1.28!(Q)$);
			\coordinate (aB) at ($(P)!1.52!(Q)$);
			\draw[->, thick] (aA) -- (aB) node[pos=0.97,above=1pt] {$\ab_{PQ}$};
			
			% proiezioni grigie tratteggiate (PRIMA di u_Q-u_P) + angoli retti
			\draw[dashed, gray!60] (Ps) -- (FP);
			\draw[dashed, gray!60] (Qs) -- (FQ);
			\rightangle{P}{FP}{Ps}
			\rightangle{aB}{FQ}{Qs}
			
			% spostamenti (DOPO: sovrascrivono il grigio)
			\draw[->, thick] (P) -- (Ps) node[pos=0.5,above left=-3pt] {$\ub_P$};
			\draw[thick, midarrow] (Q) -- (Qs) node[pos=0.5,left=1pt] {$\ub_Q$};
			\draw[->, thick] (Q) -- (QuP);
			\draw[thick, midarrow] (QuP) -- (Qs) node[pos=0.5,right=1pt] {$\ub_Q-\ub_P$};
			
			% etichette delle proiezioni collegate con una freccia di richiamo
			%\node (lpP) at (1.85,0.02) {$\ub_P\!\cdot\ab_{PQ}$};
			%\draw[gray!60] (P) -- (FP);
			\node (lpP) at (1.80,0.45) {$\ub_P\!\cdot\ab_{PQ}$};
			\draw[->, thin] (lpP) -- ($(P)!0.45!(FP)$);
			\node (lpQ) at (4.75,0.72) {$\ub_Q\!\cdot\ab_{PQ}$};
			\draw[->, thin] (lpQ) -- ($(Q)!0.5!(FQ)$);
			
			\node[open,label={below:$O$}] at (O) {};
			\node[pt,label={left:$P$}]  at (P) {};
			\node[pt,label={[xshift=2pt]above left:$Q$}] at (Q) {};
			\node at (3.6,-1.0) {(b)};
		\end{tikzpicture}
	}
	\caption{(a)~Spostamenti rigidi e (b)~interpretazione geometrica della condizione di ortogonalità fra il vettore posizione relativo $\protect\overrightarrow{PQ}$ e il vettore relativo degli spostamenti infinitesimi $\ub_Q - \ub_P$.}
	\label{fig:orto_PQ_spost_relat}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Questa condizione di \textit{ortogonalità} fra il vettore congiungente e 
lo spostamento relativo ha un significato geometrico limpido: le proiezioni 
di $\ub(P)$ e $\ub(Q)$ lungo la direzione che congiunge i due punti sono 
uguali. In altre parole, i due punti si spostano della stessa quantità nella 
direzione $\overrightarrow{PQ}$; ciò che può differire è solo la componente 
dello spostamento perpendicolare alla congiungente, che non altera la distanza 
(al primo ordine, cfr.~\FIGref{fig:orto_PQ_spost_relat}(b)).
Questa proprietà prende il nome di \textit{equiproiettività}\index{equiproiettivita@equiproiettività|textbf}
del campo degli spostamenti rigidi: in formule,
$\ub(P) \cdot \ab_{PQ} = \ub(Q) \cdot \ab_{PQ}$ per ogni
coppia di punti, dove
$\ab_{PQ} = \overrightarrow{PQ}/|\overrightarrow{PQ}|$. Il
termine sarà ritrovato nel \CAPref{cap:statica_CR} come equiproiettività
del campo dei momenti.

\begin{oss}
	La linearizzazione non richiede che gli spostamenti siano	piccoli in assoluto, ma solo che gli spostamenti
	\textit{relativi} lo siano rispetto alle distanze fra i	punti. Una traslazione rigida di ampiezza arbitraria
	($\ub(P) = \ub(Q)$ per ogni coppia) soddisfa esattamente	la~\eqref{eq:rigidita_esatta} e non richiede alcuna
	approssimazione. È la rotazione a introdurre spostamenti	relativi non nulli: dalla formula~\eqref{eq:FFCI},
	$|\ub(Q)-\ub(P)| =	|\bm{\upvartheta}|\,|\overrightarrow{PQ}|\sin\alpha$,	dove $\alpha$ è l'angolo fra $\bm{\upvartheta}$ e
	$\overrightarrow{PQ}$. La condizione	$|\bm{\updelta}_{PQ}| \ll 1$ si traduce dunque in	$|\bm{\upvartheta}| \ll 1$: l'ipotesi di spostamenti	infinitesimi è in realtà un'ipotesi sulla sola	\textit{rotazione}.
\end{oss}

Si verifica che il campo~\eqref{eq:FFCI} soddisfa la~\eqref{eq:ortogonalita_CR}. 
Infatti:
\begin{equation}
	\ub(Q) - \ub(P) = \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{PQ},
\end{equation}
e dunque
\begin{equation}
	\overrightarrow{PQ} \cdot (\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{PQ}) = 0,
\end{equation}
essendo nullo il prodotto misto con due fattori uguali. Lo spostamento 
relativo è perpendicolare alla congiungente, coerentemente con 
l'interpretazione geometrica della condizione~\eqref{eq:ortogonalita_CR}: 
nella cinematica rigida infinitesima, tutta la variazione di spostamento 
fra due punti è tangenziale.




\subsection{Forma matriciale}\label{sec:forma_matriciale}

\paragraph{Il caso tridimensionale.}
In componenti rispetto alla base ortonormale
$\{\ab_x,\ab_y,\ab_z\}$, la formula~\eqref{eq:FFCI} si scrive
\begin{equation}\label{eq:FFCI_matrice}
	\bm{u}(P) = \bm{u}(O)
	+ \bm{\varTheta}\bigl(\bm{x}(P) - \bm{x}(O)\bigr),
\end{equation}
cioè, per esteso\nomenclature[G]{$\bm{\varTheta}$}{operatore (matrice) di rotazione infinitesima, antisimmetrico}:
\begin{equation}\label{eq:FFCI_estesa}
	\begin{Bmatrix} u(P) \\ v(P) \\ w(P) \end{Bmatrix}
	= \begin{Bmatrix} u(O) \\ v(O) \\ w(O) \end{Bmatrix}
	+ \begin{bmatrix}
		0 & -\vartheta_z & \vartheta_y \\
		\vartheta_z & 0 & -\vartheta_x \\
		-\vartheta_y & \vartheta_x & 0
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
		x(P)-x(O) \\ y(P)-y(O) \\ z(P)-z(O)
	\end{Bmatrix},
\end{equation}
dove $x(P)-x(O)$, $y(P)-y(O)$, $z(P)-z(O)$ sono le componenti
del vettore $\overrightarrow{OP}$ nel riferimento scelto. Lo spostamento rigido nello spazio è caratterizzato da sei
parametri indipendenti: le tre componenti della traslazione
$u(O)$, $v(O)$, $w(O)$ e le tre componenti della rotazione
$\vartheta_x$, $\vartheta_y$, $\vartheta_z$ (\FIGref{fig:GDL_3D_piano}\,a). 

Se l'origine del sistema di riferimento coincide con il punto $O$,
le coordinate di $O$ si annullano e la formula si semplifica in
\begin{equation}\label{eq:FFCI_estesa_O}
	\begin{Bmatrix} u(P) \\ v(P) \\ w(P) \end{Bmatrix}
	= \begin{Bmatrix} u(O) \\ v(O) \\ w(O) \end{Bmatrix}
	+ \begin{bmatrix}
		0 & -\vartheta_z & \vartheta_y \\
		\vartheta_z & 0 & -\vartheta_x \\
		-\vartheta_y & \vartheta_x & 0
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
		x(P) \\ y(P) \\ z(P)
	\end{Bmatrix}.
\end{equation}
Questa scelta,
che sarà adottata ogniqualvolta risulti conveniente, rende la
scrittura più compatta senza perdita di generalità.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\subfloat[][\emph{caso tridimensionale}]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.0]
			
			\def\ax{-0.650}\def\ay{-0.500}
			
			\coordinate (O) at (0,0);
			\coordinate (A) at (-0.975, -0.750);
			\coordinate (B) at ( 2.000,  0.000);
			\coordinate (C) at ( 0.000,  1.800);
			\coordinate (D) at ( 1.025, -0.750);
			\coordinate (E) at ( 2.000,  1.800);
			\coordinate (F) at (-0.975,  1.050);
			\coordinate (P) at ( 1.025,  1.050);
			
			\draw[dashed, gray!45] (O) -- (A);
			\draw[dashed, gray!45] (O) -- (B);
			\draw[dashed, gray!45] (O) -- (C);
			\draw[dashed, gray!45] (A) -- (D);
			\draw[dashed, gray!45] (A) -- (F);
			\draw[dashed, gray!45] (B) -- (D);
			\draw[dashed, gray!45] (B) -- (E);
			\draw[dashed, gray!45] (C) -- (E);
			\draw[dashed, gray!45] (C) -- (F);
			\draw[dashed, gray!45] (D) -- (P);
			\draw[dashed, gray!45] (E) -- (P);
			\draw[dashed, gray!45] (F) -- (P);
			
			\draw[->, thin] (0,0) -- ({\ax*3.2},{\ay*3.2}) node[below left] {$x$};
			\draw[->, thin] (0,0) -- (3.2,0)  node[right] {$y$};
			\draw[->, thin] (0,0) -- (0,3.2)  node[above] {$z$};
			\node[below=1pt] at (O) {$O$};
			
			\draw[->, thick] (O) -- (0, 0.6)
			node[left=1pt] {$w_O$};
			\draw[->, thick] (O) -- (0.6, 0)
			node[below=1pt] {$v_O$};
			\draw[->, thick] (O) -- ({\ax*0.6},{\ay*0.6})
			node[left=1pt] {$u_O$};
			
			\draw[->>, thick] (0,1.8) -- (0, 2.5)
			node[right=2pt] {$\vartheta_z$};
			\draw[->>, thick] (2.0,0) -- (2.7, 0)
			node[above=2pt] {$\vartheta_y$};
			\draw[->>, thick] ({\ax*1.8},{\ay*1.8}) -- ({\ax*2.5},{\ay*2.5})
			node[left=1pt] {$\vartheta_x$};
			
			\fill (P) circle (2pt) node[above right=2pt] {$P$};
			
			\draw[->, thick] (P) -- ++(0, 0.55)
			node[above=1pt] {$w_P$};
			\draw[->, thick] (P) -- ++(0.55, 0)
			node[below right=-4pt] {$v_P$};
			\draw[->, thick] (P) -- ++({\ax*0.55},{\ay*0.55})
			node[below left=6pt]  at (P) {$u_P$};
			
			\node[below=3pt, xshift=-2pt, yshift=-6pt]       at (B) {\small$x_P$};
			\node[right=2pt, yshift=-20pt]        at (P) {\small$z_P$};
			\node[below right=5pt, xshift=10pt] at (A) {\small$y_P$};
			
	\end{tikzpicture}}%
	\hspace{0.04\textwidth}%
	\subfloat[][\emph{caso piano}]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.0]
			
			\coordinate (O) at (0,0);
			
			\draw[->, thin] (-0.4,0) -- (3.5,0) node[right] {$x$};
			\draw[->, thin] (0,-0.4) -- (0,3.2) node[above] {$y$};
			\node[below left=2pt] at (O) {$O$};
			
			\draw[->, thick] (O) -- (0.65, 0)
			node[below=2pt] {$u_O$};
			\draw[->, thick] (O) -- (0, 0.65)
			node[left=2pt] {$v_O$};
			
			\draw[->, thick] (0.55, 0) arc[start angle=0, end angle=75, radius=0.55];
			\node at (0.60, 0.52) {$\vartheta$};
			
			\coordinate (P) at (2.5, 2.2);
			\fill (P) circle (2pt) node[above right=2pt] {$P$};
			
			\draw[->, thick] (P) -- ++(0.60, 0)
			node[below=2pt] {$u_P$};
			\draw[->, thick] (P) -- ++(0, 0.60)
			node[left=2pt] {$v_P$};
			
			\draw[dashed, gray!50] (P) -- (2.5, 0)
			node[midway, right=1pt, text=black] {\small$y_P$};
			\draw[dashed, gray!50] (P) -- (0, 2.2)
			node[midway, above=1pt, text=black] {\small$x_P$};
			
			\draw[thin] (2.5, 0.06) -- (2.5,-0.06);
			\draw[thin] (0.06, 2.2) -- (-0.06, 2.2);
			
	\end{tikzpicture}}
	\caption{Parametri cinematici del corpo rigido e componenti dello
		spostamento di un punto generico $P$ nel caso
		\textbf{\textit{(a)}}~tridimensionale (sei gradi di libertà:
		$u_O$, $v_O$, $w_O$, $\vartheta_x$, $\vartheta_y$, $\vartheta_z$)
		e \textbf{\textit{(b)}}~piano (tre gradi di libertà:
		$u_O$, $v_O$, $\vartheta$).}
	\label{fig:GDL_3D_piano}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	

\paragraph{Restrizione al caso piano.}
Per un corpo rigido nel piano $(x,y)$, la rotazione è diretta
lungo $\ab_z$: $\bm{\upvartheta} = \vartheta\,\ab_z$, ovvero
$\vartheta_x = \vartheta_y = 0$, $\vartheta_z = \vartheta$.
La terza componente della~\eqref{eq:FFCI_estesa_O} dà
$w(P) = w(O)$: lo spostamento fuori dal piano è uniforme e si
disaccoppia completamente dalla cinematica nel piano. Le prime
due componenti forniscono il campo di spostamento piano:
\begin{equation}\label{eq:FFCI_piano}
	\begin{Bmatrix} u(P) \\ v(P) \end{Bmatrix}
	= \begin{Bmatrix} u(O) \\ v(O) \end{Bmatrix}
	+ \begin{bmatrix}
		0 & -\vartheta \\
		\vartheta & 0
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
		x(P) \\ y(P)
	\end{Bmatrix},
\end{equation}
dove, come nel caso spaziale, si è posto il polo $O$
nell'origine del riferimento. Lo spostamento rigido piano è
caratterizzato da tre parametri indipendenti: le due componenti
della traslazione $u(O)$, $v(O)$ e la rotazione~$\vartheta$ (\FIGref{fig:GDL_3D_piano}\,b).
La matrice $2\times 2$ antisimmetrica che compare
nella~\eqref{eq:FFCI_piano} è la linearizzazione della matrice
di rotazione finita nel piano già introdotta
nella~\eqref{eq:R_piano}:
\begin{equation}
	\bm{R}(\vartheta) - \bm{I}_2
	= \begin{bmatrix}
		\cos\vartheta - 1 & -\sin\vartheta \\
		\sin\vartheta & \cos\vartheta - 1
	\end{bmatrix}
	\;\approx\;
	\begin{bmatrix} 0 & -\vartheta \\ \vartheta & 0
	\end{bmatrix}.
\end{equation}




\begin{oss}
	La riduzione da sei a tre parametri cinematici nel passaggio 
	dallo spazio al piano è coerente con il conteggio dei gradi 
	di libertà già discusso per gli spostamenti finiti. Nel piano, 
	le due componenti della traslazione ($u(O)$, $v(O)$) sono 
	grandezze polari con dimensioni di lunghezza, mentre la 
	rotazione $\vartheta$ è una grandezza assiale adimensionale: 
	i tre parametri hanno natura geometrica diversa, come già 
	osservato nel \CAPref{app:vettori_geometrici}. Questa eterogeneità avrà un ruolo 
	centrale nel \CAPref{cap:dualismo_CR}, quando i parametri cinematici 
	saranno accoppiati con le corrispondenti grandezze statiche 
	attraverso il lavoro virtuale.
\end{oss}



%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Invarianti del campo di spostamento}\label{sec:invarianti}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 


Il campo degli spostamenti rigidi infinitesimi\index{spostamento!campo di} possiede due
\textit{invarianti}, grandezze indipendenti dalla scelta del
punto di riferimento~$O$:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item il vettore rotazione $\bm{\upvartheta}$, che compare
	nella formula fondamentale~\eqref{eq:FFCI} come dato del
	corpo e non del punto di riferimento;
	\item il prodotto scalare
	$\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O)$, che rappresenta la
	componente dello spostamento nella direzione dell'asse di
	rotazione. Infatti, proiettando la~\eqref{eq:FFCI} nella
	direzione di $\bm{\upvartheta}$:
	\begin{equation}
		\bm{\upvartheta} \cdot \ub(P)
		= \bm{\upvartheta} \cdot \ub(O)
		+ \bm{\upvartheta} \cdot
		(\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP})
		= \bm{\upvartheta} \cdot \ub(O),
	\end{equation}
	essendo nullo il prodotto misto con due fattori uguali.
	Poiché $P$ è un punto qualsiasi del corpo, la componente
	dello spostamento nella direzione dell'asse di rotazione è
	la stessa per tutti i punti.
\end{enumerate}


\begin{oss}
	Se $P$ si trova sulla retta per $O$ parallela a
	$\bm{\upvartheta}$
	($\overrightarrow{OP} = \lambda\bm{\upvartheta}$), nella
	formula fondamentale il termine di rotazione si annulla
	identicamente:
	$\bm{\upvartheta} \times \lambda\bm{\upvartheta} = \zerovb$.
	In tal caso non solo il prodotto scalare, ma l'intero
	vettore spostamento è invariante: $\ub(P) = \ub(O)$. Tutti
	i punti allineati con la direzione di $\bm{\upvartheta}$
	hanno dunque lo stesso spostamento. Questa proprietà, più
	forte della semplice invarianza scalare, sarà ritrovata nel
	campo statico come invarianza del momento risultante per
	punti allineati con la direzione della risultante.
\end{oss}



%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Asse centrale degli spostamenti rigidi infinitesimi}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

Quando $\bm{\upvartheta} \neq \zerovb$, esiste una retta,
l'\textit{asse centrale degli spostamenti}\index{asse centrale!degli spostamenti|textbf}, lungo la quale lo
spostamento è parallelo a $\bm{\upvartheta}$. La sua
costruzione segue un ragionamento puramente geometrico.

\subsection{Decomposizione dello spostamento}

Fissiamo un punto $O$ e decomponiamo il suo spostamento nella
componente parallela e in quella ortogonale al vettore
rotazione:
\begin{equation}\label{eq:decomp_spostamento}
	\ub(O) = \ub_{\parallel}(O) + \ub_{\perp}(O),
\end{equation}
con
\begin{equation}
	\ub_{\parallel}(O)
	= \frac{\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O)}%
	{|\bm{\upvartheta}|^2}\,\bm{\upvartheta}, \qquad
	\ub_{\perp}(O)
	= \ub(O) - \ub_{\parallel}(O).
\end{equation}

\subsection{Invarianza della componente parallela}

Nella formula fondamentale~\eqref{eq:FFCI}, il termine
$\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}$ è \textit{sempre}
ortogonale a $\bm{\upvartheta}$, qualunque sia il punto $P$.
Valutando la formula in un punto $P$ qualsiasi, la componente
dello spostamento parallela a $\bm{\upvartheta}$ risulta
\begin{equation}
	\ub_{\parallel}(P) = \ub_{\parallel}(O)
	\qquad \forall\, O,\, P \in \Ec:
\end{equation}
lo spostamento nella direzione dell'asse di rotazione è lo
stesso per tutti i punti del corpo. Questo fornisce una lettura
geometrica dell'invarianza del prodotto scalare
$\bm{\upvartheta} \cdot \ub$ già dimostrata nella
Sezione~\ref{sec:invarianti}.


\subsection{Annullamento della componente ortogonale}

Cerchiamo un punto $C$ il cui spostamento sia puramente
parallelo a $\bm{\upvartheta}$, cioè tale che
$\ub_{\perp}(C) = \zerovb$. Valutando la~\eqref{eq:FFCI} in
$C$ e separando la componente perpendicolare a
$\bm{\upvartheta}$:
\begin{equation}\label{eq:cond_annull_cin}
	\ub_{\perp}(C)
	= \ub_{\perp}(O)
	+ \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OC}
	= \zerovb.
\end{equation}
Poiché $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OC}$ dipende
solo dalla componente di $\overrightarrow{OC}$ perpendicolare a
$\bm{\upvartheta}$ --- la componente parallela non contribuisce
al prodotto vettoriale --- poniamo
$\overrightarrow{OC} = \overrightarrow{OC}_{\!\perp}
+ \lambda\,\bm{\upvartheta}/|\bm{\upvartheta}|$
e la condizione diventa
\begin{equation}\label{eq:cond_annull_cin2}
	\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OC}_{\!\perp}
	= -\ub_{\perp}(O).
\end{equation}
Il primo membro è ortogonale sia a $\bm{\upvartheta}$ sia a
$\overrightarrow{OC}_{\!\perp}$; deve esserlo anche il secondo.
Poiché $\ub_{\perp}(O)$ è già ortogonale a $\bm{\upvartheta}$
per costruzione, resta la condizione che
$\overrightarrow{OC}_{\!\perp}$ sia ortogonale a
$\ub_{\perp}(O)$: nel piano $\pi$ perpendicolare a
$\bm{\upvartheta}$, la direzione di
$\overrightarrow{OC}_{\!\perp}$ è univocamente determinata.
Quanto al modulo, l'applicazione
$\vb \mapsto \bm{\upvartheta} \times \vb$ ristretta a tale
piano è una rotazione di $\pi/2$ composta con un riscalamento
di fattore $|\bm{\upvartheta}|$, da cui
\begin{equation}
	|\overrightarrow{OC}_{\!\perp}|
	= \frac{|\ub_{\perp}(O)|}{|\bm{\upvartheta}|}.
\end{equation}
Poiché $\lambda$ resta libero, il luogo dei punti $C$ è una
retta parallela a $\bm{\upvartheta}$: l'asse centrale degli
spostamenti (\FIGref{fig:asse_centrale_spostamenti}).
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings,angles,quotes}
	% --- proiezione obliqua: (x=profondita', y=oriz, z=vert) -> schermo ---
	\def\ax{0.5}\def\ay{0.30}
	\newcommand{\xyz}[3]{{#2 + (#1)*\ax},{#3 + (#1)*\ay}}
	\tikzset{midarrow/.style={postaction={decorate},decoration={markings, mark=at position 0.56 with {\arrow{Stealth}}}}}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.4, >=Stealth, line width=0.8pt]
		
		%==== coordinate 3D (x=profondita', y=oriz, z=vert) ====
		\coordinate (Pi1) at (\xyz{-1.3}{-1.0}{0});   % era {-1.3}{-0.7}
		\coordinate (Pi2) at (\xyz{-1.3}{ 4.5}{0});   % era {-1.3}{ 3.5}
		\coordinate (Pi3) at (\xyz{ 2.7}{ 4.5}{0});   % era { 2.7}{ 3.5}
		\coordinate (Pi4) at (\xyz{ 2.7}{-1.0}{0});   % era { 2.7}{ 3.5}→ refuso: era { 2.7}{ 3.5}
		
		% O e suo asse
		\coordinate (O)     at (\xyz{1.6}{0.5}{0});
		\coordinate (Otop)  at (\xyz{1.6}{0.5}{2.7});
		\coordinate (Obot)  at (\xyz{1.6}{0.5}{-0.8});
		\coordinate (ThOa)  at (\xyz{1.6}{0.5}{1.10});
		\coordinate (ThOb)  at (\xyz{1.6}{0.5}{1.90});
		\coordinate (curlO) at (\xyz{1.6}{0.5}{2.12});
		\coordinate (uparO) at (\xyz{1.6}{0.5}{0.90});
		
		% u_perp(O): ora verso il BASSO-SINISTRA
		\coordinate (uperpO) at (\xyz{0.76}{0.26}{0});  % era {0.2}{0.1}
		
		% P_pi davanti-destra (OP_pi va in basso-destra): base 0.2,2.3 (era 1.886,2.5)
		\coordinate (Ppi)   at (\xyz{0.2}{2.3}{0});
		\coordinate (Ctop)  at (\xyz{0.2}{2.3}{2.7});
		\coordinate (Cbot)  at (\xyz{0.2}{2.3}{-0.8});
		\coordinate (ThCa)  at (\xyz{0.2}{2.3}{1.10});
		\coordinate (ThCb)  at (\xyz{0.2}{2.3}{1.90});
		\coordinate (curlC) at (\xyz{0.2}{2.3}{2.12});
		\coordinate (uparC) at (\xyz{0.2}{2.3}{0.90});
		
		% prodotto vettoriale = -u_perp(O): ora verso l'ALTO-DESTRA
		\coordinate (cross)  at (\xyz{1.04}{2.54}{0});  % era {1.6}{2.7}
		\coordinate (Bpar) at (\xyz{-0.64}{2.06}{0});
		
		
		%==== piano pi ====
		\draw[gray!60] (Pi1) -- (Pi2) -- (Pi3) -- (Pi4) -- cycle;
		\node[gray!75] at ($(Pi1)+(0.58,0.14)$) {$\pi$};
		
		%==== assi verticali ====
		\draw[gray!55, thin] (Obot) -- (Otop);
		\draw[gray!55, thin] (Cbot) -- (Ctop);
		
		%==== parallelogramma di lati u_perp(O) e OP_pi (evidenziato) ====
		\filldraw[gray!10, draw=gray!55, thin]	(O) -- (uperpO) -- (Bpar) -- (Ppi) -- cycle;
		
		%==== triangolo O--C_perp--(f x OC_perp) ====
		\fill[gray!10] (O) -- (Ppi) -- (cross) -- cycle;
		
		% u_perp(O) traslato in P_pi: opposto e collineare al prodotto vettoriale
		\draw[->,  thin] (Ppi) -- (Bpar);
		%\node[font=\small, below=4pt, right] at (Bpar) {$\ub_{\perp}(O)$};
		
		%==== segmento O--(punta di vartheta x OP_pi) e ampiezza di rotazione vartheta ====
		\draw[draw=gray!75, thin] (O) -- (cross);
		\pic[draw=black, ->, thin, angle radius=10mm, angle eccentricity=1.25,	"$\vartheta$"{font=\small, inner sep=1pt}] {angle = Ppi--O--cross};
		
		%==== vettori rotazione assiali + riccioli (sopra la doppia freccia) ====
		\draw[->>, thick] (ThOa) -- (ThOb) node[right=1pt] {$\bm{\upvartheta}$};
		\draw[->>, thick] (ThCa) -- (ThCb) node[right=1pt] {$\bm{\upvartheta}$};
		\draw[->, thin] ([shift={(0.22,0)}]curlO)
		arc[x radius=0.22, y radius=0.085, start angle=0, end angle=305];
		\draw[->, thin] ([shift={(0.22,0)}]curlC)
		arc[x radius=0.22, y radius=0.085, start angle=0, end angle=305];
		
		%==== costruzione nel piano ====
		
		\draw[midarrow,thin] (O) -- (Ppi) node[font=\small, midway, sloped, below,xshift=-12pt] {$\overrightarrow{OC_\perp}$};
		
		\draw[->, thick] (O) -- (uperpO);
		\node[above=1pt] at (uperpO) {$\ub_{\perp}(O)$};
		\draw[->, thick] (O) -- (uparO);
		\node[right=1pt] at ($(O)!0.6!(uparO)$) {$\ub_{\parallel}$};
		
		%==== a P_pi ====
		\draw[->, thick] (Ppi) -- (uparC);
		\node[right=1pt] at ($(Ppi)!0.6!(uparC)$) {$\ub_{\parallel}$};
		\draw[->, thick] (Ppi) -- (cross);
		\node[below right=-6pt] at (cross) {$\bm{\upvartheta}\times\overrightarrow{OC_\perp}$};
		
		%==== punti ====
		\fill (O)   circle (1.5pt) node[above right=-1pt] {$O$};
		\fill (Ppi) circle (1.5pt) node[below right=-4pt] {$C_\perp$};
		
		%==== annotazione asse centrale ====
		\node[align=left, font=\footnotesize] (lab) at ($(Ctop)+(1.8,-0.3)$)	{asse centrale degli\\spostamenti infinitesimi};
		\draw[->, thin] ($(lab.north west)+(0,-0.18)$) -- ($(Ctop)!0.18!(ThCb)$);
		
		
	\end{tikzpicture}%
	\caption{Costruzione geometrica dell'asse centrale degli
		spostamenti rigidi infinitesimi. Lo spostamento di $O$
		si decompone nella componente $\ub_{\parallel}$,
		parallela a $\bm{\upvartheta}$ e invariante per tutti
		i punti del corpo, e nella componente $\ub_{\perp}(O)$,
		giacente nel piano $\pi$ ortogonale a $\bm{\upvartheta}$.
		Il punto $C_\perp$, intersezione dell'asse centrale con
		$\pi$, è determinato dalla condizione
		$\bm{\upvartheta} \times \protect\overrightarrow{OC_\perp}
		= -\ub_{\perp}(O)$; l'asse centrale è la retta per
		$C_\perp$ parallela a $\bm{\upvartheta}$.}
	\label{fig:asse_centrale_spostamenti}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	


\subsection{Proprietà dell'asse centrale}

L'asse centrale degli spostamenti gode delle seguenti
proprietà:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item per $\bm{\upvartheta} \neq \zerovb$ è univocamente
	determinato e la sua posizione è indipendente dal punto $O$
	usato per la costruzione;
	\item lungo di esso lo spostamento è puramente parallelo a
	$\bm{\upvartheta}$ e pari a
	$\ub_{\parallel}
	= (\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O))/|\bm{\upvartheta}|^2
	\;\bm{\upvartheta}$;
	\item la distanza dell'asse centrale dal punto $O$ è
	$|\ub_{\perp}(O)|/|\bm{\upvartheta}|$;
	\item nel caso di rotazione pura
	($\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O) = 0$), la componente
	invariante $\ub_{\parallel}$ è nulla e l'asse centrale è il
	luogo dei punti a spostamento nullo.
\end{enumerate}

\begin{oss}
	La condizione che definisce l'asse centrale può essere
	espressa anche in forma algebrica: un punto $P$ appartiene
	all'asse centrale se e solo se
	$\ub(P) \times \bm{\upvartheta} = \zerovb$, cioè se il suo
	spostamento è parallelo al vettore rotazione. Sostituendo
	la~\eqref{eq:FFCI} e sviluppando il doppio prodotto
	vettoriale si ottiene l'equazione
	\begin{equation}\label{eq:asse_centrale_algebrica}
		\ub(O) \times \bm{\upvartheta}
		+ |\bm{\upvartheta}|^2\,\overrightarrow{OP}
		- (\bm{\upvartheta} \cdot \overrightarrow{OP})\,
		\bm{\upvartheta} = \zerovb,
	\end{equation}
	che definisce la stessa retta costruita geometricamente
	nei paragrafi precedenti. Questa forma sarà utile nel
	confronto con l'asse centrale del sistema di forze nel \CAPref{cap:statica_CR}.
\end{oss}



%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Classificazione dei moti rigidi infinitesimi}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

\index{moto rigido infinitesimo|textbf}In base ai valori degli invarianti si distinguono i seguenti
casi:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item \textit{Rototraslazione}\index{moto rigido infinitesimo!rototraslazione}:
	$\bm{\upvartheta} \neq \zerovb$,
	$\ub(O) \neq \zerovb$,
	$\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O) \neq 0$. Lo spostamento ha
	sia componente nel piano ortogonale a $\bm{\upvartheta}$ sia
	componente lungo $\bm{\upvartheta}$. Sull'asse centrale lo
	spostamento è puramente parallelo a $\bm{\upvartheta}$: il
	moto, visto da un punto dell'asse centrale, appare come una
	\textit{traslazione elicoidale}\index{moto rigido infinitesimo!traslazione elicoidale}.
	\item \textit{Rotazione pura}\index{rotazione!pura}:
	$\bm{\upvartheta} \neq \zerovb$ e
	$\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O) = 0$. L'asse centrale è il
	luogo dei punti a spostamento nullo; il moto è una rotazione
	attorno a tale asse.
	\item \textit{Traslazione pura}\index{traslazione!pura}:
	$\bm{\upvartheta} = \zerovb$, $\ub(O) \neq \zerovb$. Tutti
	i punti hanno lo stesso spostamento; l'asse centrale non
	esiste (o, equivalentemente, è all'infinito).
	\item \textit{Riposo}: $\bm{\upvartheta} = \zerovb$,
	$\ub(O) = \zerovb$.
\end{enumerate}




%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Particolarizzazione al caso piano}\label{sec:caso_piano}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 

Nello spostamento rigido piano, il vettore rotazione è 	diretto lungo $\ab_z$: 	$\bm{\upvartheta} = \vartheta\,\ab_z$. Come già 
osservato nel Paragrafo~\ref{sec:forma_matriciale}, il campo di spostamento si riduce alle due componenti nel piano e la forma matriciale è la~\eqref{eq:FFCI_piano}. Ci concentriamo qui 	sugli aspetti che emergono dalla lettura geometrica della formula fondamentale.



\subsection{Formula fondamentale nel piano}

In forma vettoriale, la formula fondamentale~\eqref{eq:FFCI} 
specializzata al caso piano si scrive
\begin{equation}\label{eq:FFCI_piano_vett}
	\ub(P) = \ub(O) + \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}.
\end{equation}
Il termine di rotazione
$\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}$ è un vettore che
giace nel piano, perpendicolare a $\overrightarrow{OP}$, di
modulo $|\vartheta|\,|\overrightarrow{OP}|$: geometricamente,
l'applicazione
$\overrightarrow{OP} \mapsto \bm{\upvartheta} \times
\overrightarrow{OP}$ ruota il vettore $\overrightarrow{OP}$ di
$\pi/2$ nel piano (nel verso di $\vartheta$) e lo riscala di un
fattore $|\vartheta|$.


\begin{oss}
	Nel caso piano l'invariante
	$\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O)$ è identicamente nullo,	poiché la rotazione è ortogonale al piano e lo spostamento
	giace nel piano. Dei casi elencati nella classificazione, nel piano si presentano dunque soltanto la rotazione pura	($\vartheta \neq 0$, con centro di rotazione nel piano	finito), la traslazione pura ($\vartheta = 0$) e il riposo.
\end{oss}


\subsection{Centro di rotazione}\label{sec:CR}\index{centro di rotazione|textbf}

Quando $\vartheta \neq 0$, cerchiamo un punto $C$ nel piano il
cui spostamento sia nullo: $\ub(C) = \zerovb$. Il ragionamento
ricalca, nel piano, la costruzione geometrica dell'asse
centrale.

Dalla~\eqref{eq:FFCI_piano_vett}, la condizione
$\ub(C) = \zerovb$ richiede
\begin{equation}\label{eq:cond_CR}
	\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OC} = -\ub(O).
\end{equation}
Il primo membro è perpendicolare a $\overrightarrow{OC}$; deve
esserlo anche il secondo, dunque $\overrightarrow{OC}$ deve
essere perpendicolare a $\ub(O)$. Quanto al modulo, poiché
$|\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OC}|
= |\vartheta|\,|\overrightarrow{OC}|$, si ottiene
\begin{equation}\label{eq:CR_distanza}
	|\overrightarrow{OC}| = \frac{|\ub(O)|}{|\vartheta|}.
\end{equation}
Direzione e modulo sono dunque determinati; il verso è fissato
dalla~\eqref{eq:cond_CR}. L'interpretazione geometrica è
immediata: $C$ si ottiene ruotando il vettore $\ub(O)$ di
$90^\circ$ nel verso di $\vartheta$ e riscalandolo di un fattore
$1/|\vartheta|$. In forma vettoriale:
\begin{equation}\label{eq:vettore_OC}
	\overrightarrow{OC}
	= \frac{\ab_z \times \ub(O)}{\vartheta}.
\end{equation}
In $C$ il moto si riduce a pura rotazione. Sostituendo
nella formula fondamentale~\eqref{eq:FFCI_piano_vett}
l'espressione
$\ub(O) = \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CO}$,
che segue dalla~\eqref{eq:cond_CR}, si ottiene
\begin{equation}
	\ub(P) = \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CO}
	+ \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP}
	= \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CP},
\end{equation}
ed è perpendicolare alla congiungente $\overrightarrow{CP}$,
con modulo $|\vartheta|\,|\overrightarrow{CP}|$.


Il centro di rotazione è l'intersezione dell'asse centrale degli
spostamenti con il piano del moto. Nel caso tridimensionale
l'asse centrale potrebbe non intersecare un piano assegnato; nel
caso piano, invece, l'asse centrale è per costruzione
perpendicolare al piano (essendo parallelo a
$\bm{\upvartheta} = \vartheta\,\ab_z$), e l'intersezione è
sempre garantita.

Nel caso di traslazione pura ($\vartheta = 0$,
$\ub(O) \neq \zerovb$), la~\eqref{eq:vettore_OC} dà
$|\overrightarrow{OC}| \to \infty$: il centro di rotazione
si allontana indefinitamente nella direzione perpendicolare a
$\ub(O)$.

\begin{oss}
	La traslazione pura può essere riguardata come il caso
	limite di una rotazione la cui ampiezza tende a zero mentre
	il centro si allontana all'infinito, in modo che il
	prodotto $|\vartheta|\,|\overrightarrow{OC}| = |\ub(O)|$
	resti finito. In termini di geometria proiettiva, il centro
	di rotazione è il \textit{punto improprio} della retta
	perpendicolare a $\ub(O)$: la direzione è determinata, ma
	il punto è all'infinito. Questa interpretazione, lungi
	dall'essere un artificio formale, è uno strumento operativo
	fondamentale nella soluzione grafica dei problemi
	cinematici: ogni corpo che trasla ``ruota attorno al punto
	all'infinito'' della direzione ortogonale al suo
	spostamento, e questa informazione si compone con le
	rotazioni degli altri corpi del sistema esattamente come un
	centro di rotazione ordinario.
\end{oss}

\paragraph{Coordinate del centro di rotazione.}
Le coordinate di $C$ si ottengono direttamente dalla forma
matriciale~\eqref{eq:FFCI_piano} imponendo
$u(C) = v(C) = 0$:
\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		0 & -\vartheta \\
		\vartheta & 0
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
		x(C) \\ y(C)
	\end{Bmatrix}
	= -\begin{Bmatrix} u(O) \\ v(O) \end{Bmatrix},
\end{equation}
da cui
\begin{equation}\label{eq:CR_coord}
	x(C) = -\frac{v(O)}{\vartheta}, \qquad
	y(C) = \frac{u(O)}{\vartheta},
\end{equation}
che è la rappresentazione in componenti della relazione
vettoriale~\eqref{eq:vettore_OC}. Il campo di spostamento si
esprime in forma particolarmente semplice se si sceglie $C$
come punto di riferimento. Poiché $\ub(C) = \zerovb$, la
formula fondamentale~\eqref{eq:FFCI_piano} con $C$ al posto
di $O$ dà direttamente
\begin{equation}\label{eq:spost_da_CR}
	u(P) = -\vartheta\,(y(P) - y(C)) = -\vartheta\, y^*,
	\qquad
	v(P) = \vartheta\,(x(P) - x(C)) = \vartheta\, x^*,
\end{equation}
dove $(x^*, y^*)$ sono le coordinate di $P$ in un riferimento
con origine in $C$ ed assi equiorientati a $(x, y)$.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\subfloat[][\emph{$|\vartheta_2|=\tfrac{1}{3}|\vartheta_1|$,
		$|OC_2|=3|OC_1|$: al tendere di $|\vartheta|\to 0$
		il centro si allontana all'infinito lungo la normale a $\ub_O$}]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.0]
			
			\coordinate (O)  at (0,0);
			\coordinate (uO) at ({1.5*cos(30)},{1.5*sin(30)});
			\coordinate (C1) at (-0.500, 0.866);
			\coordinate (C2) at (-1.500, 2.598);
			
			% Retta normale tratteggiata con freccia verso infinito
			\draw[dashed, gray!60]
			({-0.3*cos(120)},{-0.3*sin(120)}) --
			({3.0*cos(120)}, {3.0*sin(120)});
			\draw[->, dashed, gray!60]
			({3.0*cos(120)},{3.0*sin(120)}) --
			({3.6*cos(120)},{3.6*sin(120)})
			node[above left=1pt] {\small$\vartheta\to 0$};
			
			% Vettore u(O)
			\draw[->, thick] (O) -- (uO) node[right=2pt] {$\ub_O$};
			
			% Angolo retto
			\draw[thin]
			({0.18*cos(30)},{0.18*sin(30)}) --
			({0.18*cos(30)+0.18*cos(120)},{0.18*sin(30)+0.18*sin(120)}) --
			({0.18*cos(120)},{0.18*sin(120)});
			
			% Rette da C1 e C2 verso estremo di u(O)
			\draw[gray!50, thin] (C1) -- (uO);
			\draw[gray!50, thin] (C2) -- (uO);
			
			% Arco vartheta1 in C1
			\draw[->, thick] ({-0.5+0.45*cos(300)},{0.866+0.45*sin(300)})
			arc[start angle=300, end angle=356, radius=0.45];
			\node at ({-0.4+0.62*cos(328)},{0.786+0.62*sin(328)})
			{\small$\vartheta_1$};
			
			% Arco vartheta2 in C2
			\draw[->, thick] ({-1.5+0.7*cos(300)},{2.598+0.7*sin(300)})
			arc[start angle=300, end angle=327, radius=0.7];
			\node at ({-1.4+0.88*cos(313)},{2.598+0.98*sin(313)})
			{\small$\vartheta_2$};
			
			% Quote a sinistra
			\draw[<->, thin]
			({-0.55*cos(30)},  {-0.55*sin(30)}) --
			({-0.55*cos(30)-0.5},  {-0.55*sin(30)+0.866})
			node[midway, left=3pt] {\small$\dfrac{|\ub_O|}{|\vartheta_1|}$};
			\draw[<->, thin]
			({-1.6*cos(30)},  {-1.6*sin(30)}) --
			({-1.6*cos(30)-1.5},  {-1.6*sin(30)+2.598})
			node[midway, left=3pt] {\small$\dfrac{|\ub_O|}{|\vartheta_2|}$};
			
			% Punti
			\fill (O)  circle (2pt)   node[below right=2pt] {$O$};
			\fill (C1) circle (2.5pt) node[left=3pt] {$C_1$};
			\fill (C2) circle (2.5pt) node[left=3pt] {$C_2$};
			
	\end{tikzpicture}}%
	\hspace{0.04\textwidth}%
	\subfloat[][\emph{le coordinate $(x^*,y^*)$ di un punto $P$
		rispetto al riferimento locale in $C$ entrano direttamente
		nella formula degli spostamenti rigidi}]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.0]
			
			\coordinate (O) at (0,0);
			\coordinate (C) at (-0.500, 0.866);
			
			% Assi x, y
			\draw[->, thin] (-1.5,0) -- (2.2,0) node[right] {$x$};
			\draw[->, thin] (0,-0.4) -- (0,2.5) node[above] {$y$};
			\node[below left=0.1pt] at (O) {$O$};
			
			% Vettore u(O)
			\draw[->, thick] (O) -- ({1.5*cos(30)},{1.5*sin(30)})
			node[right=2pt] {$\ub_O$};
			
			% Componenti tratteggiate
			\draw[dashed, gray!60]
			({1.5*cos(30)},0) -- ({1.5*cos(30)},{1.5*sin(30)});
			\draw[dashed, gray!60]
			(0,{1.5*sin(30)}) -- ({1.5*cos(30)},{1.5*sin(30)});
			\node[below=0.1pt] at ({1.5*cos(30)/2}, 0) {\small$u_O$};
			\node[left=0.1pt] at (0, {1.5*sin(30)/2}) {\small$v_O$};
			
			% Centro C nel secondo quadrante
			\fill[white] (C) circle (3pt);
			\draw[thick] (C) circle (3pt);
			\node[above left=2pt] at (C) {$C$};
			
			% Assi x*, y* da C (prolungati)
			\draw[->, thin, gray!50] (-1.4, 0.866) -- (0.3, 0.866)
			node[right] {\small$x^*$};
			\draw[->, thin, gray!50] (-0.5, 0.1) -- (-0.5, 2.0)
			node[above] {\small$y^*$};
			
			% Linee tratteggiate proiezioni di C
			\draw[dashed, gray!60] (-0.5, 0) -- (C);
			\draw[dashed, gray!60] (0, 0.866) -- (C);
			
			% Quote
			\draw[<->, thin] (0,-0.6) -- (-0.5,-0.6)
			node[midway, below] {\small$x_C{=}{-}\dfrac{v_O}{\vartheta}$};
			\draw[<->, thin] (-1.3,0) -- (-1.3,0.866)
			node[midway, left=2pt] {\small$y_C{=}\dfrac{u_O}{\vartheta}$};
			
			% Tacche sugli assi
			\draw[thin] (-0.5, 0.05) -- (-0.5,-0.05);
			\draw[thin] (0.05, 0.866) -- (-0.05, 0.866);
			
	\end{tikzpicture}}
	\caption{Centro di rotazione nel caso piano.
		\textbf{\textit{(a)}}~Costruzione geometrica:
		$C$ si ottiene ruotando $\ub_O$ di $90^\circ$ nel verso
		di $\vartheta$ e riscalando di $1/|\vartheta|$.
		\textbf{\textit{(b)}}~Riferimento locale con origine in $C$
		e assi $x^*$, $y^*$ paralleli a $x$, $y$: le coordinate
		$(x^*, y^*)$ di un punto $P$ entrano direttamente
		nella~\eqref{eq:spost_da_CR}.}
	\label{fig:centro_rotazione}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	


\begin{oss}
	La posizione del centro di rotazione non dipende dal punto
	$O$ scelto come riferimento: se si valuta
	la~\eqref{eq:FFCI_piano_vett} a partire da un diverso punto
	$O'$, cambiano $u(O')$ e $v(O')$ ma il punto $C$ in cui lo
	spostamento si annulla resta lo stesso. Ciò è coerente con
	il fatto che l'asse centrale è un invariante del campo di
	spostamento.
\end{oss}



\subsection{Composizione di rotazioni infinitesime nel piano}\index{rotazione!composizione di rotazioni infinitesime|textbf}

Consideriamo $n$ rotazioni infinitesime nel piano, ciascuna di
ampiezza $\vartheta_i$ e centro $C_i$, con $i = 1,\dots,n$.
Poiché le rotazioni infinitesime commutano, lo spostamento
complessivo di un punto generico $P$ è la somma degli
spostamenti elementari:
\begin{equation}\label{eq:comp_rot_somma}
	\ub(P) = \sum_{i=1}^{n} \vartheta_i\,
	(\ab_z \times \overrightarrow{C_i P}).
\end{equation}
Scriviamo
$\overrightarrow{C_i P}
= \overrightarrow{OP} - \overrightarrow{OC_i}$
per un punto $O$ qualsiasi:
\begin{equation}
	\ub(P) =
	\Bigl(\sum_{i=1}^{n} \vartheta_i\Bigr)
	(\ab_z \times \overrightarrow{OP})
	- \sum_{i=1}^{n} \vartheta_i\,
	(\ab_z \times \overrightarrow{OC_i}).
\end{equation}
Posto
\begin{equation}\label{eq:comp_rot_theta}
	\vartheta = \sum_{i=1}^{n} \vartheta_i
\end{equation}
e, per $\vartheta \neq 0$,
\begin{equation}\label{eq:comp_rot_baricentro}
	\overrightarrow{OC}
	= \frac{1}{\vartheta}\sum_{i=1}^{n}
	\vartheta_i\,\overrightarrow{OC_i},
\end{equation}
cioè, in componenti:
\begin{equation}\label{eq:comp_rot_baricentro_comp}
	x(C) = \frac{1}{\vartheta}\displaystyle\sum_{i=1}^{n}
	\vartheta_i\,x(C_i), \qquad
	y(C) =\frac{1}{\vartheta} \displaystyle\sum_{i=1}^{n}
	\vartheta_i\,y(C_i),
\end{equation}
lo spostamento complessivo diventa
\begin{equation}
	\ub(P) = \vartheta\,
	(\ab_z \times \overrightarrow{OP})
	- \vartheta\,
	(\ab_z \times \overrightarrow{OC})
	= \vartheta\,\ab_z \times
	(\overrightarrow{OP} - \overrightarrow{OC})
	= \vartheta\,\ab_z \times \overrightarrow{CP},
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}\label{eq:comp_rot_risultato}
	\boxed{\ub(P)
		= \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CP},}
\end{equation}
cioè in componenti 
\begin{equation}
	\boxed{u(P) = -\vartheta (y(P)- y(C)), \qquad
		v(P) = \vartheta (x(P)-x(C)).}
\end{equation}
La composizione di $n$ rotazioni infinitesime è dunque
una rotazione infinitesima di ampiezza $\vartheta$ pari alla somma
delle ampiezze (positive se	antiorarie, negative se orarie), il cui centro $C$ è il baricentro dei centri
$C_i$ pesati con le rispettive ampiezze $\vartheta_i$
(figura~\ref{fig:composizione_rot}).
La formula~\eqref{eq:comp_rot_baricentro} è indipendente dalla
scelta del punto $O$, come si verifica immediatamente
sostituendo un diverso punto di riferimento.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	% --- helper proiezione obliqua (locali al gruppo figure) ---
	\def\ax{0.5}\def\ay{0.30}
	\newcommand{\xyz}[3]{{#2 + (#1)*\ax},{#3 + (#1)*\ay}}
	\tikzset{midarrow/.style={postaction={decorate},decoration={markings, mark=at position 0.56 with {\arrow{Stealth}}}}}
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center),>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.1]
			%\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center), >=Stealth, ...]
			
			% ====== DATI CONDIVISI: posizioni (x,y) dei centri nel piano ======
			% (usate proiettate in A, dirette in B → un'unica fonte di verità)
			% \def\Cx... \def\Cy...  +  ampiezze \def\tha... ecc.
			
			% ========= PANNELLO A : vista 3D obliqua (assiali ⟂ π, O in alto a sx) =========
			% profondita' a_x verso il basso-destra  ->  O = spigolo posteriore alto-sinistra
			\def\ax{0.5}\def\ay{-0.30}
			%\newcommand{\xyz}[3]{{#2 + (#1)*\ax},{#3 + (#1)*\ay}}
			\begin{scope}[local bounding box=panA]
				\draw[gray!60] (\xyz{-1.5}{-0.9}{0}) -- (\xyz{-1.5}{4.7}{0})-- (\xyz{4.5}{4.7}{0}) -- (\xyz{4.5}{-0.9}{0}) -- cycle;
				\node[gray!75] at (\xyz{4.35}{4.5}{0}) {$\pi$};
				
				
				\coordinate (O) at (\xyz{0}{0}{0});
				\draw[->, thin] (O) -- (\xyz{0.9}{0}{0})  node[below right=-2pt] {$\ab_x$};
				\draw[->, thin] (O) -- (\xyz{0}{0.9}{0})  node[above=0pt]       {$\ab_y$};
				\draw[->, thin] (O) -- (\xyz{0}{0}{1.05}) node[left=-1pt]       {$\ab_z$};
				
				\newcommand{\axvec}[8]{%
					\coordinate (#1)  at (\xyz{#2}{#3}{0});
					\coordinate (#1t) at (\xyz{#2}{#3}{#4});
					\draw[->>, #8] (#1) -- (#1t) node[right=0pt, inner sep=1pt] {#6};
					\fill (#1) circle (1.4pt) node[#7, inner sep=1pt] {#5};
				}
				
				\axvec{C1}{2.6}{-0.02}{0.7}{$C_1$}{$\bm{\upvartheta}_1$}{below=2pt}{thick}
				%\axvec{C1}{2.8}{1.0}{0.7}{$C_1$}{$\bm{\upvartheta}_1$}{below=2pt}{thick}
				\axvec{Ci}{0.9}{3.6}{0.7}{$C_i$}{$\bm{\upvartheta}_i$}{below right=-2pt}{thick}
				\axvec{Cn}{2.8}{3.9}{0.7}{$C_n$}{$\bm{\upvartheta}_n$}{below=2pt}{thick}
				%\node at (\xyz{2.4}{3.1}{0}) {$\cdots$};
				
				\axvec{CC}{1.8}{2.3}{1.5}{}{$\bm{\upvartheta}=\textstyle\sum_i\bm{\upvartheta}_i$}{below=2pt}{line width=1.3pt}
				\fill (CC) circle (1.9pt) node[below=2pt, inner sep=1pt] {$C$};
				
				\draw[gray!75, thin, midarrow] (O) -- (Ci);
				\node[gray!75, font=\small, above] at ($(O)!0.86!(Ci)+(-0.75,0)$) {$\overrightarrow{OC_i}$};
				\draw[->, gray!30!black, thin] (O) -- (CC);
				%\node[font=\small, below=1.5pt] at ($(O)!0.58!(CC)$) {$\overrightarrow{OC}$};
				\node[font=\small, below=1.5pt] at ($(O)!0.58!(CC)+(0.35,0)$) {$\overrightarrow{OC}$};
				
				\fill (O) circle (1.5pt) node[above left=-2pt] {$O$};
				
				
			\end{scope}
			
			% =================================================================
			% PANNELLO B — vista nel piano (x,y): rotazioni = archi orientati
			% =================================================================
			\begin{scope}[xshift=8.6cm, yshift=-1.05cm, local bounding box=panB]
				% assi
				\draw[->, thin] (-0.3,0) -- (5.4,0) node[right] {$x$};
				\draw[->, thin] (0,-0.3) -- (0,3.4) node[above] {$y$};
				
				% centri (C = baricentro = media dei tre)
				\coordinate (C1) at (2.10,0.4);
				\coordinate (Ci) at (1.8,2.6);
				\coordinate (Cn) at (4.6,1.7);
				\coordinate (CC) at (2.4667,1.8667);   % (C1+Ci+Cn)/3
				
				% stanghette del baricentro (leggere)
				\draw[->,gray!60, thin, midarrow] (CC)--(C1);
				\draw[->,gray!60, thin] (CC)--(Ci);
				\draw[->,gray!60, thin, midarrow] (CC)--(Cn);
				
				% freccia semicircolare antioraria: \rotc{coord}{raggio}{etichetta}{angolo-etichetta}
				\newcommand{\rotc}[4]{%
					\draw[->, thick] ([shift={(-30:#2)}]#1)
					arc[start angle=-30, end angle=210, radius=#2];
					\node[inner sep=1pt] at ([shift={(#4:#2+0.20)}]#1) {#3};
				}
				
				\rotc{C1}{0.30}{$\vartheta_1$}{150}
				\rotc{Ci}{0.30}{$\vartheta_i$}{95}
				\rotc{Cn}{0.30}{$\vartheta_n$}{95}
				\rotc{CC}{0.42}{}{0}                       % solo l'arco, senza etichetta
				\node[inner sep=1pt] at ([shift={(0.6,0.60)}]CC) {$\vartheta=\textstyle\sum_i\vartheta_i$};
				
				% punti + etichette centri
				\fill (C1) circle (1.5pt) node[below] {$C_1$};
				\fill (Ci) circle (1.5pt) node[left=10pt]       {$C_i$};
				\fill (Cn) circle (1.5pt) node[below]      {$C_n$};
				\fill (CC) circle (1.9pt) node[below=4pt]      {$C$};
				
				% vettore posizione del baricentro
				\draw[->, gray!30!black, thin] (0,0) -- (CC);
				\node[font=\small, above=1.5pt] at ($(0,0)!0.55!(CC)$) {$\overrightarrow{OC}$};
				
				
				
				\fill (0,0) circle (1.3pt) node[below left=-2pt] {$O$};
			\end{scope}
			
			% dopo i due scope, etichette a quota comune:
			\path let \p1=(panA.south), \p2=(panB.south) in	coordinate (ybase) at (0,{min(\y1,\y2)-12pt});
			\node[anchor=north] at (panA.south |- ybase) {(a)};
			\node[anchor=north] at (panB.south |- ybase) {(b)};
			
		\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Composizione di $n$ rotazioni infinitesime nel piano.
		(a)~Vista tridimensionale: le rotazioni sono vettori assiali
		$\bm{\upvartheta}_i$ ortogonali al piano $\pi$, che si sommano nella
		risultante $\bm{\upvartheta}=\protect\sum_i\bm{\upvartheta}_i$ in $C$.
		(b)~Vista nel piano $(x,y)$: ampiezze $\vartheta_i$ come archi orientati
		(positivi se antiorari) e centro risultante $C$ nel baricentro dei $C_i$.
		Il centro $C$ è individuato da $\protect\overrightarrow{OC}=\protect\bigl(
		\protect\sum_i\vartheta_i\,\protect\overrightarrow{OC_i}\protect\bigr)/\vartheta$
		o, in forma equivalente, da $\protect\sum_i\vartheta_i\,
		\protect\overrightarrow{CC_i}=\zerovb$ (frecce grigie in~(b)).}
	\label{fig:composizione_rot}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	

Se la somma delle ampiezze è nulla ($\vartheta = 0$), il
baricentro~\eqref{eq:comp_rot_baricentro} non è definito:
lo spostamento risultante è una traslazione pura. Dalla
\eqref{eq:comp_rot_somma} con $\sum\vartheta_i = 0$:
\begin{equation}
	\ub(P) = -\sum_{i=1}^{n} \vartheta_i\,
	(\ab_z \times \overrightarrow{OC_i}),
\end{equation}
cioè, in componenti:
\begin{equation}
	u(P) = \sum_{i=1}^{n}\vartheta_i\,y(C_i), \qquad
	v(P) = -\sum_{i=1}^{n}\vartheta_i\,x(C_i),
\end{equation}
indipendente da $P$: tutti i punti hanno lo stesso
spostamento, coerentemente con l'interpretazione del centro
di rotazione all'infinito.

\begin{oss}
	La sovrapposizione~\eqref{eq:comp_rot_somma} richiede
	che ciascuna rotazione sia applicata alla configurazione
	iniziale del corpo, non alla configurazione variata
	dalle rotazioni precedenti. Questa procedura è lecita
	perché le rotazioni sono infinitesime: come osservato
	nel \PARref{sez:SRF}, le rotazioni infinitesime commutano e
	si sommano come vettori, dunque l'ordine di applicazione
	è irrilevante e la sovrapposizione degli effetti è
	esatta al primo ordine. Per rotazioni finite, al
	contrario, la composizione dipenderebbe dall'ordine e la
	semplice somma degli spostamenti non sarebbe corretta.
\end{oss}

\begin{oss}
	Il risultato è l'analogo cinematico della riduzione di un
	sistema di forze parallele nel piano: la risultante ha
	intensità pari alla somma delle intensità e il suo punto di
	applicazione (centro di riduzione) è il baricentro dei punti
	di applicazione pesati con le rispettive intensità. Questa
	corrispondenza è un'ulteriore manifestazione del dualismo
	cinematico-statico che sarà approfondito nel \CAPref{cap:statica_CR}.
\end{oss}




\paragraph{Caso di due rotazioni.}
Per comprendere geometricamente \emph{dove} si colloca il centro
risultante, conviene osservare direttamente gli spostamenti che
le due rotazioni elementari impongono ai centri dell'altra
(figura~\ref{fig:composizione_2_rot}). La condizione che individua
$C$ è che la rotazione risultante $\vartheta$ attorno a $C$ produca
gli stessi spostamenti trasversali alla congiungente $C_1C_2$:
\begin{equation}
	\vartheta\,\overline{CC_1} = |\vartheta_2|\,\overline{C_1C_2},
	\qquad
	\vartheta\,\overline{CC_2} = \vartheta_1\,\overline{C_1C_2}.
\end{equation}
Nel caso \emph{concordi} ($\vartheta_1, \vartheta_2 > 0$) queste
relazioni collocano $C$ all'interno del segmento $\overline{C_1C_2}$,
con $\vartheta = \vartheta_1 + \vartheta_2$: poiché i bracci
$\overline{CC_j}$ sono entrambi minori di $\overline{C_1C_2}$, la
rotazione risultante è \emph{maggiore} di ciascuna delle due elementari.
Nel caso \emph{discordi} ($|\vartheta_2|>\vartheta_1>0$) il centro
$C$ è esterno al segmento, oltre $C_2$, con
$\vartheta = |\vartheta_2|-\vartheta_1$: il braccio
$\overline{CC_1}>\overline{C_1C_2}$ e la rotazione risultante è
\emph{minore} di $|\vartheta_2|$. Il caso limite
$\vartheta_1 = |\vartheta_2|$ corrisponde a una \emph{traslazione
	pura}: il centro si allontana all'infinito e $\vartheta \to 0$.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\subfloat[][\emph{rotazioni concordi: $C$ interno al segmento $C_1C_2$}]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.4]
			\coordinate (C1) at (0,0);   \coordinate (C2) at (3,0);
			\coordinate (CR) at (2,0);
			\coordinate (T1) at (0,-1.6);  \coordinate (T2) at (3,0.8);
			\draw[dashed, gray!60] (-0.9,0) -- (4.1,0);
			% rette-componente (pendenze vartheta_1 e vartheta_2)
			\draw[gray!55, thin] (C1) -- (T2);
			\draw[gray!55, thin] (C2) -- (T1);
			% diagramma degli spostamenti (pendenza vartheta)
			\draw[line width=1.2pt] (T1) -- (T2);
			% ampiezze degli spostamenti (altezze)
			\draw[->, thin] (C1) -- (T1);
			\draw[->, thin] (C2) -- (T2);
			\node (lblA) at (-1.45,-1.10) {$\vartheta_2\,\overline{C_1C_2}$};
			\draw[->, thin] (lblA) -- ($(C1)!0.55!(T1)$);
			\node (lblB) at (4.45,0.95) {$\vartheta_1\,\overline{C_1C_2}$};
			\draw[->, thin] (lblB) -- ($(C2)!0.5!(T2)$);
			
			% ampiezze come ANGOLI fra congiungente e rette dei campi v
			\pic[draw, ->, thick, angle radius=12mm, angle eccentricity=1.3,"\small$\vartheta_1$"] {angle = C2--C1--T2};
			\pic[draw, ->, thick, angle radius=10mm] {angle = C1--C2--T1};
			\node[font=\small] at ($(C2)+(-0.42,-0.14)$) {$\vartheta_2$};
			\pic[draw, ->, thick, angle radius=6mm] {angle = C2--CR--T2};   % solo l'arco
			% richiamo dall'archetto verso destra all'equazione
			\node (eqth) at (4.9,0.15) {$\vartheta=\vartheta_1+\vartheta_2$};
			\draw[<-, thin] ($(CR)+(0.50,0.15)$) -- (eqth.west);
			
			% vartheta_2 = cuneo fra la grigia C1->T2 (campo v_1) e il diagramma risultante, in T2
			\pic[draw, ->, thick, angle radius=9mm, angle eccentricity=1.3,	"\small$\vartheta_2$"] {angle = C1--T2--T1};
			
			% punti
			\fill (C1) circle (2pt) node[above=2pt] {$C_1$};
			\fill (C2) circle (2pt) node[below right=-1pt] {$C_2$};
			\fill (CR) circle (2pt) node[below=2pt] at (CR) {$C$};
			
			\node[left=-2pt] at (T1) {$T_1$};
			\node[right=1pt]       at (T2) {$T_2$};
	\end{tikzpicture}}
	\\[3ex]
	\subfloat[][\emph{rotazioni discordi: $C$ esterno, oltre $C_2$}]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.1]
			\coordinate (C1) at (0,0);   \coordinate (C2) at (3,0);
			\coordinate (CR) at (6,0);
			\coordinate (T1) at (0,1.6);   \coordinate (T2) at (3,0.8);
			\draw[dashed, gray!60] (-0.9,0) -- (7.0,0);
			\draw[gray!55, thin] (C1) -- (T2);
			\draw[gray!55, thin] (C2) -- (T1);
			\draw[line width=1.2pt] (T1) -- (T2);
			\draw[line width=1.2pt, gray!55, dashed] (T2) -- (CR);
			
			\draw[->, thin] (C1) -- (T1);
			\draw[->, thin] (C2) -- (T2);
			\node (lblA) at (-1.85,1.10) {$|\vartheta_2|\,\overline{C_1C_2}$};
			\draw[->, thin] (lblA) -- ($(C1)!0.5!(T1)$);
			\node (lblB) at (4.55,0.95) {$\vartheta_1\,\overline{C_1C_2}$};
			\draw[->, thin] (lblB) -- ($(C2)!0.55!(T2)$);
			
			\pic[draw, ->, thick, angle radius=15mm, angle eccentricity=0.8,	"\small$\vartheta_1$"] {angle = C2--C1--T2};
			\pic[draw, <-, thick, angle radius=10mm] {angle = T1--C2--C1};
			\node[font=\small] at ($(C2)+(-0.55,0.15)$) {$\vartheta_2$};
			
			\pic[draw, <-, thick, angle radius=20mm] {angle = T2--CR--C2};
			\node (eqth) at (6.9,0.40) {$\vartheta=\vartheta_2-\vartheta_1$};
			\draw[<-, thin] ($(CR)+(-1.80,0.20)$) -- (eqth.west);
			%				
			% vartheta_2 = cuneo in T2 fra la grigia C1->T2 (campo v_1) e il diagramma risultante
			\pic[draw, <-, thick, angle radius=9mm, angle eccentricity=1.3,	"\small$\vartheta_2$"] {angle = T1--T2--C1};
			
			\node[left=1pt] at (T1) {$T_1$};
			\node[above=1pt]        at (T2) {$T_2$};
			
			\fill (C1) circle (2pt) node[below=4pt] {$C_1$};
			\fill (C2) circle (2pt) node[below=4pt] {$C_2$};
			\fill (CR) circle (2pt) node[below=2pt] at (CR) {$C$};
	\end{tikzpicture}}
	\caption{Composizione di due rotazioni infinitesime nel piano come
		diagramma degli spostamenti trasversali alla congiungente $C_1C_2$:
		la retta spessa è $v(x)=\vartheta_1\,(x-x_{C_1})+\vartheta_2\,(x-x_{C_2})$
		e il centro risultante $C$ è il suo zero, con
		$\vartheta\,\overline{CC_1}=|\vartheta_2|\,\overline{C_1C_2}$.
		(a)~Concordi: $C$ interno a $C_1C_2$. (b)~Discordi ($|\vartheta_2|>\vartheta_1$):
		$C$ esterno, oltre $C_2$.}
	\label{fig:composizione_2_rot}
\end{figure}


Analiticamente, per $n=2$ il centro $C$ giace sulla retta
congiungente $C_1$ e $C_2$ e divide il segmento
$\overrightarrow{C_1C_2}$ nel rapporto $\vartheta_2/\vartheta_1$:
\begin{equation}\label{eq:comp_due_rot}
	\overrightarrow{C_1 C}
	= \frac{\vartheta_2}{\vartheta_1 + \vartheta_2}\,
	\overrightarrow{C_1 C_2}.
\end{equation}
La posizione di $C$ dipende dal segno relativo delle due ampiezze:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item se $\vartheta_1$ e $\vartheta_2$ sono concordi, il
	rapporto $\vartheta_2/(\vartheta_1+\vartheta_2)$ è compreso
	fra $0$ e $1$, e il centro $C$ cade \textit{all'interno}
	del segmento $C_1 C_2$, più vicino al centro della rotazione
	di ampiezza maggiore;
	\item se $\vartheta_1$ e $\vartheta_2$ sono discordi
	($\vartheta_1 + \vartheta_2 \neq 0$), il centro $C$ cade
	\textit{all'esterno} del segmento $C_1 C_2$, dalla parte del
	centro la cui rotazione ha valore assoluto maggiore.
\end{enumerate}
I due casi sono illustrati nella figura~\ref{fig:composizione_2_rot}
proprio per $\vartheta_2 = 2\vartheta_1$ (concordi) e
$\vartheta_2 = -2\vartheta_1$ (discordi). Nel primo la
\eqref{eq:comp_due_rot} dà
$\overrightarrow{C_1C} = \tfrac{2}{3}\,\overrightarrow{C_1C_2}$:
$C$ è interno al segmento, a $\tfrac{1}{3}|C_1C_2|$ da $C_2$, con
rotazione risultante $\vartheta = 3\vartheta_1$. Nel secondo
$\overrightarrow{C_1C} = 2\,\overrightarrow{C_1C_2}$: $C$ cade oltre
$C_2$, a distanza $|C_1C_2|$ da esso, con $\vartheta = -\vartheta_1$
(oraria, di ampiezza minore di $|\vartheta_2|$).



\subsection{Centro di rotazione relativo e allineamento dei
	centri}\label{sec:CR_relativo}

\paragraph{Spostamento e rotazione relativi.}
Quando due corpi rigidi $\mathcal{C}_i$ e $\mathcal{C}_j$ si muovono nel piano,
ciascun punto dello spazio riceve in generale due spostamenti
diversi: quello che avrebbe come punto solidale al corpo $\mathcal{C}_i$
e quello che avrebbe come punto solidale al corpo $\mathcal{C}_j$. La
differenza fra i due è lo \textit{spostamento relativo}\index{spostamento!relativo} del
corpo $\mathcal{C}_i$ rispetto al corpo $\mathcal{C}_j$ in quel punto: è lo
spostamento che un osservatore solidale con il corpo $\mathcal{C}_j$
attribuisce al corpo $\mathcal{C}_i$.

Se i due corpi hanno rotazioni $\vartheta_i$ e $\vartheta_j$,
la \textit{rotazione relativa}\index{rotazione!relativa} del corpo $\mathcal{C}_i$ rispetto al
corpo $\mathcal{C}_j$ è $\vartheta_i - \vartheta_j$. Questa semplice
sottrazione è lecita perché le rotazioni sono infinitesime e
dunque si sommano (e si sottraggono) come scalari. Per
rotazioni finite, la composizione non sarebbe così immediata.

Il campo degli spostamenti relativi è esso stesso un campo
rigido piano: essendo differenza di due campi rigidi, è una
funzione affine della posizione con la stessa struttura della
formula fondamentale. Possiede dunque un centro di rotazione
(se $\vartheta_i \neq \vartheta_j$) o è una traslazione pura
(se $\vartheta_i = \vartheta_j$).

\paragraph{Espressione dello spostamento relativo.}
Siano $\vartheta_i$ e $\vartheta_j$ le ampiezze di rotazione
dei due corpi, con centri di rotazione $C_i$ e $C_j$. Lo
spostamento di un punto generico $P$, solidale al corpo
$\mathcal{C}_i$ o al corpo $\mathcal{C}_j$, è dato dalla
formula fondamentale valutata rispetto al centro del corpo
corrispondente:
\begin{equation}
	\ub_i(P) = \vartheta_i\,(\ab_z \times
	\overrightarrow{C_i P}), \qquad
	\ub_j(P) = \vartheta_j\,(\ab_z \times
	\overrightarrow{C_j P}).
\end{equation}
Lo spostamento relativo del corpo $\mathcal{C}_i$ rispetto al corpo $\mathcal{C}_j$
nel punto $P$ è la differenza:
\begin{equation}\label{eq:spost_relativo}
	\ub_{ij}(P) = \ub_i(P) - \ub_j(P)
	= \vartheta_i\,(\ab_z \times \overrightarrow{C_i P})
	- \vartheta_j\,(\ab_z \times \overrightarrow{C_j P}).
\end{equation}
Questo campo è la composizione di una rotazione $\vartheta_i$
attorno a $C_i$ e di una rotazione $-\vartheta_j$ attorno a
$C_j$: per la~\eqref{eq:comp_rot_theta}, la sua ampiezza è
$\vartheta_i - \vartheta_j$.


\paragraph{Centro di rotazione relativo.}
Il \textit{centro di rotazione relativo}\index{centro di rotazione!relativo|textbf} $C_{ij}$ è il punto in
cui i due corpi hanno lo stesso spostamento assoluto:
\begin{equation}\label{eq:def_CR_relativo}
	\ub_i(C_{ij}) = \ub_j(C_{ij}),
\end{equation}
ovvero il punto in cui lo spostamento relativo si annulla:
$\ub_{ij}(C_{ij}) = \zerovb$. Due punti materiali, uno solidale
al corpo $\mathcal{C}_i$ e l'altro al corpo $\mathcal{C}_j$, che nella configurazione
iniziale coincidono in $C_{ij}$, restano sovrapposti dopo lo
spostamento.

\paragraph{Allineamento dei centri.}
La posizione di $C_{ij}$ si determina applicando direttamente
il risultato sulla composizione di rotazioni: lo spostamento
relativo è la composizione di una rotazione $\vartheta_i$
attorno a $C_i$ e di una rotazione $-\vartheta_j$ attorno a
$C_j$. Per la~\eqref{eq:comp_rot_baricentro}, il centro della
rotazione composta è il baricentro di $C_i$ e $C_j$ pesati con
le ampiezze $\vartheta_i$ e $-\vartheta_j$:
\begin{equation}\label{eq:CR_relativo_pos}
	\overrightarrow{C_i C_{ij}}
	= \frac{-\vartheta_j}{\vartheta_i - \vartheta_j}\,
	\overrightarrow{C_i C_j}.
\end{equation}
Poiché $\overrightarrow{C_i C_{ij}}$ è proporzionale a
$\overrightarrow{C_i C_j}$, i tre punti $C_i$, $C_j$ e
$C_{ij}$ sono \textit{allineati} (\FIGref{fig:allineamento_CR}): il centro di rotazione
relativo giace sulla retta congiungente i due centri assoluti.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\subfloat[]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.0]
			\draw[dashed, gray!50] (-0.8,0) -- (4.5,0);
			\fill (0,0)  circle (2pt) node[below=5pt] {$C_i$};
			\fill (3,0)  circle (2pt) node[below=5pt] {$C_j$};
			\fill (2,0)  circle (2pt) node[below=5pt] {$C_{ij}$};
			\draw[<->, thin] (0,-1.0) -- (2,-1.0)
			node[midway, below] {\small$\tfrac{2}{3}|C_iC_j|$};
			\draw[<->, thin] (2,-1.0) -- (3,-1.0)
			node[midway, below] {\small$\tfrac{1}{3}|C_iC_j|$};
			% freccia sinistra con etichetta sopra
			\draw[->, thick] (-0.5,0.1)
			arc[start angle=160, end angle=20, radius=0.55];
			\node[above] at (0,0.65) {\small$\vartheta_i$};
			% freccia destra con etichetta sopra
			\draw[->, thick] (3.5,0.1)
			arc[start angle=20, end angle=160, radius=0.55];
			\node[above] at (3,0.65) {\small$\vartheta_j{=}{-}2\vartheta_i$};
	\end{tikzpicture}}%
	\hspace{0.06\textwidth}%
	\subfloat[]{%
		\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.0]
			\draw[dashed, gray!50] (-0.8,0) -- (5.5,0);
			\fill (0,0)  circle (2pt) node[below=5pt] {$C_i$};
			\fill (2,0)  circle (2pt) node[below=5pt] {$C_j$};
			\fill (4,0)  circle (2pt) node[below=5pt] {$C_{ij}$};
			\draw[thick] (0,0) -- (2,0);
			\draw[<->, thin] (0,-1.0) -- (2,-1.0)
			node[midway, below] {\small$|C_iC_j|$};
			\draw[<->, thin] (0,-1.6) -- (4,-1.6)
			node[midway, below] {\small$2|C_iC_j|$};
			% freccia sinistra con etichetta sopra
			\draw[->, thick] (-0.5,0.1)
			arc[start angle=160, end angle=20, radius=0.55];
			\node[above] at (0,0.65) {\small$\vartheta_i$};
			% freccia destra con etichetta sopra
			\draw[->, thick] (1.5,0.1)
			arc[start angle=160, end angle=20, radius=0.55];
			\node[above] at (2,0.65) {\small$\vartheta_j{=}2\vartheta_i$};
	\end{tikzpicture}}
	\caption{Allineamento dei centri di rotazione $C_i$, $C_j$ e $C_{ij}$
		con $|\vartheta_j| = 2|\vartheta_i|$.
		\textbf{\textit{(a)}}~Rotazioni discordi ($\vartheta_i > 0$,
		$\vartheta_j = -2\vartheta_i$): $C_{ij}$ cade
		all'interno del segmento $C_iC_j$, a distanza
		$\tfrac{2}{3}|C_iC_j|$ da $C_i$.
		\textbf{\textit{(b)}}~Rotazioni concordi ($\vartheta_i > 0$,
		$\vartheta_j = 2\vartheta_i$): $C_{ij}$ cade
		all'esterno, oltre $C_j$, a distanza
		$2|C_iC_j|$ da $C_i$.}
	\label{fig:allineamento_CR}
\end{figure}


\begin{oss}[\textbf{Lettura cinematica
		dell'allineamento}]
	Lo stesso risultato si ottiene con un argomento diretto. Si
	applichino le due rotazioni ai rispettivi corpi, e si
	imponga poi all'intero sistema una rotazione $-\vartheta_j$
	attorno a $C_j$. Il corpo $\mathcal{C}_j$, che aveva subito la
	rotazione $\vartheta_j$ attorno a $C_j$, torna nella
	configurazione iniziale: ciò che resta è lo spostamento del
	corpo $\mathcal{C}_i$ \textit{visto dal corpo $\mathcal{C}_j$}. Ma tale spostamento
	è la composizione di una rotazione $\vartheta_i$ attorno a
	$C_i$ e di una rotazione $-\vartheta_j$ attorno a $C_j$: il
	suo centro cade sulla congiungente $C_i C_j$ per
	la~\eqref{eq:comp_due_rot}, ed è precisamente $C_{ij}$.
	Questa lettura mostra che $C_{ij}$ è allo stesso tempo il
	punto di uguale spostamento assoluto dei due corpi e il
	punto attorno al quale un osservatore solidale con un corpo
	``vede'' l'altro ruotare: le due definizioni conducono allo
	stesso punto.
\end{oss}





\begin{oss}[\textbf{Posizione del centro relativo}]
	La posizione di $C_{ij}$ sulla retta $C_i C_j$ dipende
	dal rapporto fra le ampiezze:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item se $\vartheta_i$ e $\vartheta_j$ sono concordi,
		le ``ampiezze'' della composizione ($\vartheta_i$ e
		$-\vartheta_j$) sono discordi e $C_{ij}$ cade
		\textit{all'esterno} del segmento $C_i C_j$, dalla
		parte del centro con rotazione di valore assoluto
		maggiore;
		\item se $\vartheta_i$ e $\vartheta_j$ sono discordi,
		le ampiezze della composizione sono concordi e $C_{ij}$
		cade \textit{all'interno} del segmento $C_i C_j$;
		\item se $\vartheta_i = \vartheta_j$ (rotazioni uguali),
		$C_{ij}$ è all'infinito nella direzione di
		$\overrightarrow{C_i C_j}$: lo spostamento relativo è una
		traslazione pura, perpendicolare alla congiungente dei
		centri, di modulo
		$|\vartheta_i|\,|\overrightarrow{C_i C_j}|$.
	\end{enumerate}
\end{oss}

\begin{oss}
	La proprietà di allineamento $C_i$--$C_{ij}$--$C_j$ è il
	fondamento della \textit{cinematica grafica}\index{cinematica grafica|textbf} dei sistemi di
	corpi rigidi piani: nota la posizione di due centri, il
	terzo si trova come intersezione di rette. Inoltre, dalla
	\eqref{eq:CR_relativo_pos}, noti i tre centri e la
	rotazione $\vartheta_i$ di uno dei due corpi, la rotazione
	dell'altro è univocamente determinata:
	\begin{equation}\label{eq:rot_da_centri}
		\vartheta_j = \vartheta_i\,
		\frac{|\overrightarrow{C_j C_{ij}}|}
		{|\overrightarrow{C_i C_{ij}}|},
	\end{equation}
	con segno positivo se $C_{ij}$ è esterno al segmento
	$C_i C_j$ (rotazioni concordi), negativo se interno
	(rotazioni discordi). L'allineamento dei centri fornisce
	dunque sia la geometria che l'ampiezza degli spostamenti
	rigidi: è uno strumento completo. Queste tecniche saranno
	sviluppate sistematicamente nel seguito del corso.
	
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\subfloat[][\emph{$C_{ij}$ interno: rotazioni discordi}]{%
			\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=0.95]
				\def\ang{22}
				\def\tg{0.4040}
				\coordinate (Ci)      at (0,0);
				\coordinate (Cij)     at (2,0);
				\coordinate (Cj)      at (3,0);
				\coordinate (Cij_up)  at (2, {2*\tg});
				
				\draw[dashed, gray!60] (-0.5,0) -- (4.2,0);
				\draw[gray!50] (Ci) -- ({3.8*cos(\ang)}, {3.8*sin(\ang)});
				
				\draw[->, thick] (0.9,0) arc[start angle=0, end angle=\ang, radius=0.9];
				\node[right=1pt] at (0.85,0.20) {\small$\vartheta_i$};
				
				\draw[<-, thick] ({3+0.7*cos(141)},{0.7*sin(141)})
				arc[start angle=141, end angle=180, radius=0.7];
				\node at ({4-1.42},{0.15}) {\small$\vartheta_j$};
				
				\draw[->, dashed, thick] (Cij) -- (Cij_up);
				\draw[thick, gray!60] (Cj) -- (Cij_up);
				
				\fill (Ci)     circle (2pt) node[below=5pt] {$C_i$};
				\fill (Cij)    circle (2pt) node[below=5pt] {$C_{ij}$};
				\fill (Cj)     circle (2pt) node[below=5pt] {$C_j$};
				\fill (Cij_up) circle (2pt);
				
				
		\end{tikzpicture}}%
		\hspace{0.03\textwidth}%
		\subfloat[][\emph{$C_{ij}$ esterno: rotazioni concordi}]{%
			\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=0.95]
				\def\ang{22}
				\def\tg{0.4040}
				\coordinate (Ci)      at (0,0);
				\coordinate (Cj)      at (2,0);
				\coordinate (Cij)     at (4,0);
				\coordinate (Cij_up)  at (4, {4*\tg});
				
				\draw[dashed, gray!60] (-0.5,0) -- (5.2,0);
				\draw[gray!50] (Ci) -- ({4.8*cos(\ang)}, {4.8*sin(\ang)});
				
				\draw[->, thick] (0.9,0) arc[start angle=0, end angle=\ang, radius=0.9];
				\node[right=1pt] at (0.85,0.20) {\small$\vartheta_i$};
				
				\draw[->, thick] ({2+0.7},0)
				arc[start angle=0, end angle=39, radius=0.7];
				\node at ({2+0.95},0.20) {\small$\vartheta_j$};
				
				\draw[->, dashed, thick] (Cij) -- (Cij_up);
				\draw[thick, gray!60] (Cj) -- (Cij_up);
				
				\fill (Ci)     circle (2pt) node[below=5pt] {$C_i$};
				\fill (Cj)     circle (2pt) node[below=5pt] {$C_j$};
				\fill (Cij)    circle (2pt) node[below=5pt] {$C_{ij}$};
				\fill (Cij_up) circle (2pt);
				
				
		\end{tikzpicture}}
		\caption{Cinematica grafica: determinazione di $\vartheta_j$ dalla posizione
			dei centri e da $\vartheta_i$. La retta $C_iC_{ij}C_j$ ruota di $\vartheta_i$
			attorno a $C_i$; lo spostamento verticale di $C_{ij}$ è proporzionale
			alla sua distanza da $C_i$. La retta grigia da $C_j$ alla
			posizione ruotata di $C_{ij}$ evidenzia per similitudine il rapporto
			$|\vartheta_j|/|\vartheta_i| = |C_jC_{ij}|/|C_iC_{ij}|$.}
		\label{fig:cinematica_grafica}
	\end{figure}
\end{oss}

\subsection{Allineamento dei centri di rotazione relativi}
\label{sec:allineamento_relativi}

Consideriamo tre corpi rigidi $\mathcal{C}_i$, $\mathcal{C}_j$, $\mathcal{C}_k$ nel piano, con
rotazioni $\vartheta_i$, $\vartheta_j$, $\vartheta_k$ e centri
di rotazione assoluti\index{centro di rotazione!assoluto} $C_i$, $C_j$, $C_k$. I centri di
rotazione relativi $C_{ij}$, $C_{ik}$, $C_{jk}$ sono definiti
come nella Sezione~\ref{sec:CR_relativo}: $C_{ij}$ è il punto
di uguale spostamento per i corpi $\mathcal{C}_i$ e $\mathcal{C}_j$, e così via.

\paragraph{Teorema di allineamento.}\index{allineamento dei centri di rotazione|textbf}\index{teorema!di allineamento dei centri}
I tre centri di rotazione relativi $C_{ij}$, $C_{ik}$ e
$C_{jk}$ sono allineati.

La dimostrazione segue l'argomento cinematico già utilizzato
per l'allineamento dei centri assoluti con il centro relativo.
Si applichino le tre rotazioni ai rispettivi corpi, e si
imponga poi all'intero sistema una rotazione $-\vartheta_k$
attorno a $C_k$. Il corpo $\mathcal{C}_k$ torna nella configurazione
iniziale: ciò che resta è il moto dei corpi $\mathcal{C}_i$ e $\mathcal{C}_j$
\textit{visto dal corpo $\mathcal{C}_k$}.

Dopo questa operazione:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item il corpo $\mathcal{C}_i$ risulta soggetto alla composizione di
	una rotazione $\vartheta_i$ attorno a $C_i$ e di una
	rotazione $-\vartheta_k$ attorno a $C_k$: il suo centro di
	rotazione è $C_{ik}$, che è il punto di uguale spostamento
	assoluto dei corpi $\mathcal{C}_i$ e $\mathcal{C}_k$, ora divenuto centro assoluto
	del corpo $\mathcal{C}_i$ nel moto relativo a $\mathcal{C}_k$;
	\item analogamente, il corpo $\mathcal{C}_j$ ha come centro di
	rotazione $C_{jk}$.
\end{enumerate}
Nel moto relativo al corpo $\mathcal{C}_k$, i centri assoluti dei corpi $\mathcal{C}_i$
e $\mathcal{C}_j$ sono dunque $C_{ik}$ e $C_{jk}$. Il centro di rotazione
relativo del corpo $\mathcal{C}_i$ rispetto al corpo $\mathcal{C}_j$ è lo stesso nel
moto assoluto e nel moto relativo a $\mathcal{C}_k$ --- poiché la rotazione
rigida $-\vartheta_k$ imposta a tutto il sistema non altera gli
spostamenti relativi fra $\mathcal{C}_i$ e $\mathcal{C}_j$ --- ed è quindi $C_{ij}$.
Per la proprietà di allineamento dimostrata nella
Sezione~\ref{sec:CR_relativo}, $C_{ij}$ giace sulla retta
congiungente i due centri assoluti $C_{ik}$ e $C_{jk}$ (\FIGref{fig:allineamento_relativi}):
\begin{equation}
	C_{ij},\; C_{ik},\; C_{jk} \quad \text{sono allineati.}
\end{equation}



\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.8pt, scale=1.1]
		
		% Centri assoluti
		\coordinate (Ci)  at (1.000, 0.500);
		\coordinate (Cj)  at (4.500, 0.000);
		\coordinate (Ck)  at (1.500, 3.500);
		% Centri relativi (verificati allineati)
		\coordinate (Cij) at (5.550, -0.150);
		\coordinate (Cik) at (1.350,  2.600);
		\coordinate (Cjk) at (3.450,  1.225);
		% Estensioni retta allineamento
		\coordinate (ext1) at (0.090,  3.425);
		\coordinate (ext2) at (4.710,  0.400);
		
		% Rette fra centri assoluti, prolungate oltre entrambi gli estremi
		% Ci-Cj: prolungata oltre Ci e fino a Cij (esterno oltre Cj)
		\draw[gray!40, dashed] (-0.050, 0.650) -- (Ci) -- (Cj) -- (Cij) -- (6.100, -0.300);
		% Ci-Ck: prolungata oltre Ci e oltre Ck
		\draw[gray!40, dashed] (0.850, -0.500) -- (Ci) -- (Ck) -- (1.650, 4.400);
		% Cj-Ck: prolungata oltre Cj e oltre Ck
		\draw[gray!40, dashed] (5.400, -1.050) -- (Cj) -- (Ck) -- (0.600, 4.550);
		
		
		% Retta di allineamento estesa oltre Cik e oltre Cij
		\draw[thick, gray!60] (ext1) -- (Cik) -- (Cjk) -- (Cij) -- (6.600, -0.838);
		
		% Centri assoluti (cerchi pieni)
		\fill (Ci) circle (2.5pt);
		\fill (Cj) circle (2.5pt);
		\fill (Ck) circle (2.5pt);
		\node[below left=3pt] at (Ci) {$C_i$};
		\node[below=4pt]       at (Cj) {$C_j$};
		\node[right=4pt]       at (Ck) {$C_k$};
		
		% Centri relativi (cerchi vuoti)
		\fill[white] (Cij) circle (3pt);
		\draw[thick]  (Cij) circle (3pt);
		\fill[white] (Cik) circle (3pt);
		\draw[thick]  (Cik) circle (3pt);
		\fill[white] (Cjk) circle (3pt);
		\draw[thick]  (Cjk) circle (3pt);
		\node[above=4pt] at (Cij) {$C_{ij}$};
		\node[left=4pt]        at (Cik) {$C_{ik}$};
		\node[above right=2pt] at (Cjk) {$C_{jk}$};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Teorema di allineamento dei centri di rotazione relativi.
		I tre corpi $\mathcal{C}_i$, $\mathcal{C}_j$, $\mathcal{C}_k$ hanno centri
		assoluti $C_i$, $C_j$, $C_k$ (cerchi pieni). I centri di rotazione relativi
		$C_{ij}$, $C_{ik}$, $C_{jk}$ --- ciascuno punto di uguale
		spostamento per la coppia di corpi corrispondente ---
		sono allineati (cerchi vuoti, retta grigia). Il centro $C_{ij}$ cade
		all'esterno del segmento $C_iC_j$, coerentemente con il teorema di Menelao.}
	\label{fig:allineamento_relativi}
\end{figure}



\begin{oss}
	Il risultato è del tutto generale: vale per qualsiasi
	terna di corpi rigidi nel piano, indipendentemente dal
	fatto che siano connessi fra loro o meno. Quando uno dei
	tre corpi è il suolo (corpo $0$, con $\vartheta_0 = 0$),
	i centri relativi $C_{i0}$ e $C_{j0}$ coincidono con i
	centri assoluti $C_i$ e $C_j$, e il teorema si riduce
	all'allineamento $C_i$--$C_{ij}$--$C_j$ già dimostrato.
\end{oss}

\begin{oss}
	L'argomento della dimostrazione --- congelare e ruotare
	attorno al centro di uno dei corpi --- è un esempio di
	\textit{cambio di osservatore}: si passa dal riferimento
	fisso al riferimento solidale con il corpo $\mathcal{C}_k$, nel quale
	i centri relativi a $\mathcal{C}_k$ diventano centri assoluti. La
	proprietà di allineamento è dunque invariante per cambio
	di osservatore, il che ne riflette la natura intrinseca.
\end{oss}

\begin{oss}
	Come nel caso di due corpi, l'allineamento dei centri
	relativi fornisce non solo la geometria ma anche le
	ampiezze. Noti i tre centri $C_{ij}$, $C_{ik}$, $C_{jk}$
	e la rotazione $\vartheta_i$ di uno dei tre corpi, le
	rotazioni degli altri due sono univocamente determinate.
	Dalla~\eqref{eq:rot_da_centri} applicata alle coppie
	$(i,k)$ e $(i,j)$:
	\begin{equation}
		\vartheta_k = \vartheta_i\,
		\frac{|\overrightarrow{C_k C_{ik}}|}
		{|\overrightarrow{C_i C_{ik}}|}, \qquad
		\vartheta_j = \vartheta_i\,
		\frac{|\overrightarrow{C_j C_{ij}}|}
		{|\overrightarrow{C_i C_{ij}}|},
	\end{equation}
	con segni determinati dalla posizione interna o esterna
	dei centri relativi. L'allineamento dei centri è dunque
	uno strumento completo per l'analisi cinematica: le
	posizioni dei centri determinano la geometria degli
	spostamenti, i rapporti delle distanze ne determinano le
	ampiezze.
\end{oss}


%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Esercizi proposti}
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{esercizio}[Spostamento rigido nello spazio]
	\label{ex:C01_spostamento_3D}
	
	Un corpo rigido subisce uno spostamento infinitesimo con $\ub(O) = (1\;\,0\;\,2)^\top$ e $\bm{\upvartheta} = (0\;\,0\;\,0.1)^\top$ (rotazione attorno a $\ab_z$). Posto $O$ nell'origine, calcolare lo spostamento del punto $P$ di coordinate $\bm{x}(P) = (3\;\,4\;\,0)^\top$:
	(a) con la formula vettoriale~\eqref{eq:FFCI};
	(b) con la forma matriciale~\eqref{eq:FFCI_estesa}.
	
	\risultato (a) $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP} = (-0.4\;\,0.3\;\,0)^\top$, da cui $\ub(P) = (0.6\;\,0.3\;\,2)^\top$. (b) $\bm{\varTheta}\,\bm{x}(P) = (-0.4\;\,0.3\;\,0)^\top$, da cui $\bm{u}(P) = (0.6\;\,0.3\;\,2)^\top$. I due risultati coincidono.
	
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Verifica della condizione di ortogonalità]
	\label{ex:C01_ortogonalita}
	
	Per i dati dell'\ESEref{ex:C01_spostamento_3D}, scegliere un secondo punto $Q$ di coordinate $\bm{x}(Q) = (1\;\,5\;\,0)^\top$. Calcolare $\ub(Q)$ e verificare la condizione di ortogonalità~\eqref{eq:ortogonalita_CR}: $\overrightarrow{PQ} \cdot [\ub(Q) - \ub(P)] = 0$.
	
	\risultato $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OQ} = (-0.5\;\,0.1\;\,0)^\top$, da cui $\ub(Q) = (0.5\;\,0.1\;\,2)^\top$. $\overrightarrow{PQ} = (-2\;\,1\;\,0)^\top$, $\ub(Q) - \ub(P) = (-0.1\;\,-0.2\;\,0)^\top$, infine $\overrightarrow{PQ} \cdot [\ub(Q) - \ub(P)] = 0.2 - 0.2 = 0$.
	
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Invarianti del campo di spostamento]
	\label{ex:C01_invarianti}
	
	Per i dati dell'\ESEref{ex:C01_spostamento_3D}:
	(a) calcolare il primo invariante $\bm{\upvartheta}$ (già noto);
	(b) calcolare il secondo invariante $\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O)$;
	(c) verificare che $\bm{\upvartheta} \cdot \ub(P) = \bm{\upvartheta} \cdot \ub(O)$;
	(d) classificare il moto rigido.
	
	\risultato (a) $\bm{\upvartheta} = (0\;\,0\;\,0.1)^\top$. (b) $\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O) = 0.1 \cdot 2 = 0.2$. (c) $\bm{\upvartheta} \cdot \ub(P) = 0.1 \cdot 2 = 0.2$, coincide con il secondo invariante (b). (d) $\bm{\upvartheta} \neq \zerovb$ e $\bm{\upvartheta} \cdot \ub(O) \neq 0$: il moto è una \textit{rototraslazione}, con asse di rotazione parallelo a $\ab_z$ e componente di traslazione lungo $\ab_z$.
	
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Centro di rotazione nel piano]
	\label{ex:C01_CR_piano}
	
	Nel piano $(x,y)$, un corpo rigido ha spostamento del polo $\ub(O) = (0.3\;\,-0.6)^\top$ e rotazione $\vartheta = 0.1$\,rad.
	(a) Determinare le coordinate del centro di rotazione $C$ con la~\eqref{eq:CR_coord}.
	(b) Calcolare lo spostamento del punto $P = (5,\,2)$ sia con la~\eqref{eq:FFCI_piano} sia come $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CP}$ e verificare che i risultati coincidono.
	
	\risultato (a) $x(C) = -v(O)/\vartheta = 6$, $y(C) = u(O)/\vartheta = 3$, dunque $C = (6,\,3)$. (b) Con la~\eqref{eq:FFCI_piano}: $u(P) = 0.3 - 0.1 \cdot 2 = 0.1$, $v(P) = -0.6 + 0.1 \cdot 5 = -0.1$, da cui $\ub(P) = (0.1\;\,-0.1)^\top$. Con $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CP}$: $\overrightarrow{CP} = (-1\;\,-1\;\,0)^\top$, da cui $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CP} = (0.1\;\,-0.1\;\,0)^\top$. I due risultati coincidono.
	
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Traslazione pura]
	\label{ex:C01_traslazione}
	
	Un corpo rigido nel piano ha $\ub(O) = (2\;\,-1)^\top$ e $\vartheta = 0$.
	(a) Calcolare lo spostamento di tre punti a scelta.
	(b) Verificare che tutti hanno lo stesso spostamento.
	(c) Commentare la posizione del centro di rotazione.
	
	\risultato (a) Per qualsiasi $P$: $\ub(P) = \ub(O) + \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{OP} = \ub(O) + \zerovb = \ub(O)$. Per $P_1 = (0,\,0)$, $P_2 = (3,\,4)$, $P_3 = (-1,\,5)$ si ottiene $\ub(P_1) = \ub(P_2) = \ub(P_3) = (2\;\,-1)^\top$. (b) Tutti i punti hanno lo stesso spostamento. (c) La~\eqref{eq:CR_coord} è singolare per $\vartheta = 0$: il centro di rotazione è all'\textit{infinito}, in direzione perpendicolare allo spostamento. La traslazione pura è il limite della rotazione con centro di rotazione che si allontana indefinitamente.
	
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Dal campo di spostamento ai parametri]
	\label{ex:C01_inversione}
	
	Sono noti gli spostamenti di due punti di un corpo rigido piano: $\ub(A) = (0.1\;\,0.2)^\top$ con $A = (0,\,0)$ e $\ub(B) = (0.1\;\,0.3)^\top$ con $B = (1,\,0)$.
	(a) Dalla differenza $\ub(B) - \ub(A) = \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{AB}$, determinare la rotazione $\vartheta$.
	(b) Determinare le coordinate del centro di rotazione.
	(c) Verificare che $\ub(A) = \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CA}$ e $\ub(B) = \bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CB}$.
	
	\risultato (a) $\overrightarrow{AB} = (1\;\,0)^\top$, $\ub(B) - \ub(A) = (0\;\,0.1)^\top$. La componente $y$ del prodotto vettoriale dà $\vartheta \cdot 1 = 0.1$, da cui $\vartheta = 0.1$\,rad. (b) Applicando la procedura della~\eqref{eq:CR_coord} ai dati di $A$: $y_C = y_A + u_A/\vartheta = 0 + 0.1/0.1 = 1$, $x_C = x_A - v_A/\vartheta = 0 - 0.2/0.1 = -2$, dunque $C = (-2,\,1)$. (c) $\overrightarrow{CA} = (2\;\,-1\;\,0)^\top$, $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CA} = (0.1\;\,0.2\;\,0)^\top = \ub(A)$. $\overrightarrow{CB} = (3\;\,-1\;\,0)^\top$, $\bm{\upvartheta} \times \overrightarrow{CB} = (0.1\;\,0.3\;\,0)^\top = \ub(B)$.
	
\end{esercizio}
	
	
	
